<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Brasil.IO - Blog</title><link href="https://blog.brasil.io/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.brasil.io/feeds/meta.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.brasil.io/</id><updated>2019-11-13T13:35:00-02:00</updated><entry><title>Em parceria com a Abraji, fomos selecionados pelo Google News Initiative!</title><link href="https://blog.brasil.io/2019/11/13/em-parceria-com-a-abraji-fomos-selecionados-pelo-google-news-initiative/" rel="alternate"></link><published>2019-11-13T13:35:00-02:00</published><updated>2019-11-13T13:35:00-02:00</updated><author><name>Álvaro Justen</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2019-11-13:2019/11/13/em-parceria-com-a-abraji-fomos-selecionados-pelo-google-news-initiative/</id><summary type="html">&lt;p&gt;O projeto &lt;strong&gt;CruzaGrafos&lt;/strong&gt;, apresentado em parceria entre a &lt;a href="https://www.abraji.org.br/"&gt;Abraji (Associação
Brasileira de Jornalismo Investigativo)&lt;/a&gt; e o
&lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, foi selecionado para receber apoio do Desafio
de Inovação da &lt;a href="https://newsinitiative.withgoogle.com/"&gt;Google News
Initiative&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ideia surgiu a partir de um protótipo que criei de &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Teoria_dos_grafos"&gt;visualização em
grafo&lt;/a&gt; dos dados disponíveis
no Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt; e, após conversa com a Abraji, decidimos nos juntar para o
desenvolvimento do projeto, que será muito útil a quem trabalha com jornalismo
investigativo. Além dos dados que já temos, também integraremos os dados
coletados pelo jornalista &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Cl%C3%A1udio_Weber_Abramo"&gt;Claudio Weber
Abramo&lt;/a&gt;, pioneiro do
jornalismo de dados no Brasil, que faleceu em agosto de 2018 (sua família
gentilmente cedeu para a Abraji os bancos de dados e ferramentas que ele&amp;nbsp;criou).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ferramenta gráfica de análise de grafos &lt;strong&gt;será licenciada como software
livre&lt;/strong&gt; e facilitará descobrir relações entre pessoas em empresas, mesmo que
elas apareçam em &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; distintos - será possível, por exemplo, explorar
visualmente as conexões entre um político e seus doadores de campanha, empresas
de sua propriedade, parceiros de negócios e empreiteiros pagos com recursos&amp;nbsp;públicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A verba disponibilizada pela Google News Initiative será utilizada para o
desenvolvimento do software (aproveitando: &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1192637037242920968"&gt;estamos contratando desenvolveras
&lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) e, apesar
de não ser destinada ao desenvolvimento do Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;, terá um impacto positivo
nos usuários da plataforma: precisaremos coletar &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; que ainda não estão
disponíveis aqui e, no fim, teremos &lt;strong&gt;mais dados abertos acessíveis a todos&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A concorrência foi grande: foram 303 projetos inscritos e, junto com o
CruzaGrafos, outros 29 projetos de 10 países da América Latina foram
selecionados: &lt;a href="https://newsinitiative.withgoogle.com/intl/pt_br/innovation-challenges/funding/latin-america/"&gt;veja a lista completa de
projetos&lt;/a&gt;
e &lt;a href="https://brasil.googleblog.com/2019/11/acelerando-criacao-de-novos-produtos-e-modelos-de-negocio-na-industria-jornalistica-da-america-latina-em-30-projetos.html"&gt;a publicação no Blog Google Brasil sobre os projetos
apoiados&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em breve mais novidades!&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;</summary><category term="grafos"></category><category term="dados abertos"></category><category term="financiamento"></category></entry><entry><title>1 Ano de Dados Acessíveis</title><link href="https://blog.brasil.io/2019/04/18/1-ano-de-dados-acessiveis/" rel="alternate"></link><published>2019-04-18T23:05:00-03:00</published><updated>2019-04-18T23:05:00-03:00</updated><author><name>Álvaro Justen</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2019-04-18:2019/04/18/1-ano-de-dados-acessiveis/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tive a &lt;a href="http://whois.domaintools.com/brasil.io"&gt;ideia de criar o Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt; há muitos anos, em
2013&lt;/a&gt;, porém por diversos motivos
(incluindo mudanças na ideia inicial) o desenvolvimento da plataforma como
existe hoje foi iniciado somente em 2018 - o pontapé inicial aconteceu após
&lt;a href="https://speakerfight.com/events/python-sudeste-2018-tutoriais/#libertando-bases-de-dados-publicas"&gt;uma palestra que
apresentei&lt;/a&gt;
na &lt;a href="https://2018.pythonsudeste.org/"&gt;Python Sudeste 2018&lt;/a&gt;, em São Paulo:
algumas das pessoas que assistiram ficaram comovidas com a ideia e se
voluntariaram a ajudar, daí no evento mesmo já estruturamos algumas&amp;nbsp;coisas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O site foi ao ar alguns dias depois do evento e diversas alterações foram sendo
feitas, então eu tive que escolher um desses dias para considerar o início do
projeto; escolhi o dia em que &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/commit/9968c8c80bc13c1a5f13557158518d57871a6a5b"&gt;adicionei o código de configuração de
infraestrutura do
PostgreSQL&lt;/a&gt;.
&lt;a href="https://www.postgresql.org/"&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; é um dos mais avançados sistemas de
gerenciamento de banco de dados, é software livre e peça fundamental no
&lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;: os metadados, os dados e os índices de busca
de todos os &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; da plataforma são servidos por ele e, por conta disso,
resolvi fazer essa&amp;nbsp;homenagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesses últimos 12 meses tivemos algumas conquistas e ainda temos alguns
desafios pela&amp;nbsp;frente:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Interface&amp;nbsp;Acessível&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apesar de razoavelmente simples, &lt;strong&gt;nossa interface facilita muito o trabalho de
diversas pessoas&lt;/strong&gt; (que possivelmente não teriam tempo/conhecimento
técnico/dinheiro suficientes para fazer todo o trabalho de coleta, limpeza,
conversão e hospedagem dos dados), pois apresenta &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; com milhões de
registros de uma maneira rápida, possibilitando filtros, paginação e exportação
dos resultados (seja baixando como &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; ou através de &lt;a href="https://brasil.io/api/datasets"&gt;nossa
&lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;). Além das páginas de &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt;, as
&lt;a href="http://brasil.io/especiais"&gt;páginas especiais&lt;/a&gt; facilitam o cruzamento entre
datasets e análises mais profundas, com poucos&amp;nbsp;cliques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ponto a melhorar temos a experiência do usuário e usabilidade das&amp;nbsp;páginas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Datasets&amp;nbsp;Relevantes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dois &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; da plataforma são de extrema relevância tanto para jornalistas
investigativos, cientistas políticos, advogados, ativistas, dentre outros:
&lt;a href="https://brasil.io/dataset/socios-brasil/socios"&gt;socios-brasil&lt;/a&gt; (contém a lista
de CNPJs das empresas brasileiras e seus sócios) e
&lt;a href="https://brasil.io/dataset/eleicoes-brasil/candidatos"&gt;eleicoes-brasil&lt;/a&gt; (contém
dados de candidaturas, votação, declaração de bens e filiação partidária das
eleições, desde&amp;nbsp;1996).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por conta de termos esses dados acessíveis possibilitamos diversas matérias
serem publicadas,&amp;nbsp;como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.generonumero.media/candidatura-semvoto-eleicoes2018/"&gt;Indício de candidaturas laranjas em nomes de&amp;nbsp;mulheres&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://oglobo.globo.com/sociedade/crise-reduz-abertura-de-novas-igrejas-no-pais-23385508"&gt;Redução da abertura de novas igrejas no&amp;nbsp;país&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://theintercept.com/2018/04/03/exercito-rio-empresa-investigada/"&gt;Operações do Exército no Rio geraram milhões para empresa da &amp;#8220;Farra do&amp;nbsp;Guardanapo&amp;#8221;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Contribuímos também com o desenvolvimento de aplicativos que ajudaram no
processo&amp;nbsp;eleitoral:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://eleicoes.poder360.com.br/"&gt;Políticos do Brasil&amp;nbsp;(Poder360)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://perfilpolitico.serenata.ai/"&gt;Perfil Político (Open Knowledge Foundation&amp;nbsp;Brasil)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como ponto a melhorar, precisamos adicionar mais &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; à plataforma:
apesar de eu ter criado divesos outros programas de coleta de dados (como
recentemente um em que extraí os &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1112491956314259457"&gt;beneficiados da Lei da
Anistia&lt;/a&gt;), parte deles
não está disponível porque precisamos melhorar o processo de criação e
atualização de &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt;, que tem parte&amp;nbsp;manual.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Luta por Dados&amp;nbsp;Abertos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente, &lt;strong&gt;nem sempre os dados que precisamos estão disponíveis&lt;/strong&gt; - e
quando isso acontece tenho duas tarefas: alertar sobre o problema e utilizar a
&lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2011/lei/l12527.htm"&gt;Lei de Acesso à
Informação&lt;/a&gt;
para resolver a&amp;nbsp;questão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um caso bastante famoso que teve diversas repercussões foi quando &lt;a href="https://medium.com/serenata/o-dia-que-a-receita-nos-mandou-pagar-r-500-mil-para-ter-dados-p%C3%BAblicos-8e18438f3076"&gt;a Receita
Federal quis nos cobrar meio milhão de Reais por dados
públicos&lt;/a&gt;,
porém diversos outros casos aconteceram (e os processos ainda estão rolando),&amp;nbsp;como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1091767340134514690"&gt;Diários Oficiais do Rio de Janeiro não possuem licença de dados abertos (e
  outras questões)&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1094069287206248450"&gt;Diários Oficiais de Rondônia não são acessíveis de fora do
  Brasil&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1117488008805146625"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ALERJ&lt;/span&gt; libera &amp;#8220;dados abertos&amp;#8221; em &lt;span class="caps"&gt;PDF&lt;/span&gt;, dificultando o
  acesso&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Acredito que esse ativismo seja importante não só para resolver as questões
pontualmente, mas também para &lt;strong&gt;mudar a cultura do setor público com relação às
políticas de transparência e dados abertos&lt;/strong&gt;. Utilizo bastante &lt;a href="https://twitter.com/turicas"&gt;minha conta no
Twitter&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://github.com/turicas/slides/tree/gh-pages/brasil.io"&gt;minhas
palestras&lt;/a&gt; para
divulgar esses casos (em breve talvez eu faça uma sessão de vídeos contando em
mais&amp;nbsp;detalhes!).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Comunicação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por muitas vezes a comunicação da plataforma foi falha, deixando dúvidas sobre
seu funcionamento, processo de desenvolvimento, atualizações etc. Para suprir
essa necessidade criamos uma &lt;em&gt;newsletter&lt;/em&gt; e, recentemente, &lt;a href="https://blog.brasil.io/2019/04/01/ola-brasil/"&gt;nosso
blog&lt;/a&gt; (que em breve terá mais
publicações técnicas). Aos poucos estamos mudando as páginas da plataforma para
comunicarem melhor o que gostaríamos (que inclusive irá diminuir o fluxo que
recebo de emails com&amp;nbsp;dúvidas).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Financiamento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante os 12 últimos meses foquei bastante na questão técnica (criar novos
programas coletores de dados, melhorar o código da plataforma) e divulgação
(palestras) e acabei deixando de lado a questão financeira. Hoje &lt;strong&gt;o projeto é
deficitário&lt;/strong&gt;: ainda não arrecadamos o suficiente em doações para pagar a
infraestrutura (&lt;a href="https://blog.brasil.io/2019/04/17/dissecando-os-custos-e-a-infraestrutura-do-projeto/"&gt;veja sobre os custos do
projeto&lt;/a&gt;)
e, por isso, mantenho boa parte dos custos.
Precisamos de em torno de &lt;strong&gt;R$ 1.100,00 mensais&lt;/strong&gt; (varia conforme a cotação do
dólar - valores em abril de 2019) apenas para manter a plataforma online (esse
valor não contempla horas de trabalho) e por enquanto &lt;a href="https://apoia.se/brasilio"&gt;nossa campanha de
financiamento coletivo&lt;/a&gt; recebe metade desse&amp;nbsp;valor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou buscando instituições que acreditem nos valores do projeto e queiram
apoiá-lo (seja em forma de apoios voluntários ou &lt;em&gt;grants&lt;/em&gt;/editais com algum
entregável) e também clientes de projetos de &lt;em&gt;Web scraping&lt;/em&gt; de dados públicos
que paguem o tempo de desenvolvimento de novos coletores ou a melhoria dos já
existentes. Se você puder ajudar ou conhece alguém que possa, por favor &lt;a href="https://brasil.io/contato"&gt;entre
em contato&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os últimos 12 meses foram maravilhosos, a plataforma se mostrou madura e
geramos diversos impactos positivos, porém ainda temos muito o que melhorar
principalmente no que diz respeito à sustentabilidade financeira do projeto.
Para os próximos 12 meses estamos abertos a
&lt;a href="https://brasil.io/colabore"&gt;colaborações&lt;/a&gt; para criar um ecossistema de dados
abertos acessíveis que facilite o surgimento de diversas iniciativas que tem
como objetivo exercer &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Controlo_social"&gt;controle
social&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Vida longa ao
Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="história"></category><category term="opendata"></category><category term="crowdfunding"></category></entry><entry><title>Dissecando os custos (e a infraestrutura) do projeto</title><link href="https://blog.brasil.io/2019/04/17/dissecando-os-custos-e-a-infraestrutura-do-projeto/" rel="alternate"></link><published>2019-04-17T17:30:00-03:00</published><updated>2019-04-17T17:30:00-03:00</updated><author><name>Álvaro Justen</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2019-04-17:2019/04/17/dissecando-os-custos-e-a-infraestrutura-do-projeto/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quando visitamos um site geralmente não temos noção de todo o trabalho e
infraestrutura envolvidos para mantê-lo online; por trás dos dados apresentados
no &lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; existem diversos programas que fazem
raspagem de sites (&lt;em&gt;Web scraping&lt;/em&gt;), limpeza de dados, além de outros que
armazenam e servem as centenas de gigabytes de dados que temos atualmente;
esses programas rodam em servidores que nos custam em torno de &lt;strong&gt;R$1.100,00&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;mensais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde o início do projeto a infraestrutura foi bancada por mim, até que abri
uma &lt;a href="https://brasil.io/doe"&gt;campanha de financiamento coletivo&lt;/a&gt; e algumas
pessoas começaram a doar (porém a quantidade de doações que recebemos ainda não
é suficiente e eu ainda pago metade desse valor). Os custos de infraestrutura
que temos hoje estão listados &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1ZElv9dWuEmhi-X_K674vQ_8YlmLeMo_m6swIqsSfdF0/view"&gt;nessa
planilha&lt;/a&gt;
e segue abaixo um detalhamento de cada&amp;nbsp;item:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Domínio &amp;#8220;brasil.io&amp;#8221;&amp;nbsp;(namecheap.com)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Domínio do projeto, registrado em 28 de novembro de 2013 (apesar da ideia ser
antiga, a plataforma começou a ser desenvolvida como é hoje em&amp;nbsp;2018).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 35,00 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;ano.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Servidor na DigitalOcean &lt;span class="caps"&gt;EUA&lt;/span&gt; (+ extra&amp;nbsp;storage)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Servidor principal (&lt;span class="caps"&gt;VPS&lt;/span&gt;), onde é hospedada a plataforma. Características:
Intel(R) Xeon(R) &lt;span class="caps"&gt;CPU&lt;/span&gt; E5-2650L v3 @ 1.80GHz (dual core), &lt;span class="caps"&gt;2GB&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;RAM&lt;/span&gt;, &lt;span class="caps"&gt;60GB&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;SSD&lt;/span&gt; + &lt;span class="caps"&gt;1TB&lt;/span&gt;
extra de &lt;span class="caps"&gt;SSD&lt;/span&gt;. Está no datacenter de San&amp;nbsp;Francisco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse servidor rodam a aplicação feita em Django (frontend e &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;) e os bancos
de dados PostgreSQL (utilizado para &lt;a href="https://brasil.io/datasets"&gt;hospedar os
dados&lt;/a&gt; e os índices de busca) e Neo4J (utilizado
para &lt;a href="https://brasil.io/especiais"&gt;traçar caminhos entre pessoas e empresas&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para o &lt;em&gt;deployment&lt;/em&gt; utilizamos o &lt;a href="https://github.com/dokku/dokku"&gt;dokku&lt;/a&gt; (um
&lt;em&gt;platform-as-a-service&lt;/em&gt; livre) e, com isso, conseguimos subir alterações com um
simples &lt;code&gt;git push&lt;/code&gt; (como no Heroku, porém mais&amp;nbsp;barato).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 120 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;mês.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;DigitalOcean Spaces (arquivos&amp;nbsp;estáticos)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://m.do.co/c/5b17037059e9"&gt;Digital Ocean Spaces&lt;/a&gt; é um serviço de
hospedagem de arquivos estáticos, similar ao &lt;span class="caps"&gt;AWS&lt;/span&gt; S3. Está sendo utilizado em
caráter de testes para hospedar os arquivos estáticos (para quem quer baixar um
dataset completo) e para os futuros &lt;em&gt;mirrors&lt;/em&gt; que teremos. Atualmente o meu
Google Drive pessoal está sendo utilizado para disponibilizar os arquivos
completos, mas ele possui limitações e em breve migraremos&amp;nbsp;totalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 5 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;mês.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Servidor na &lt;span class="caps"&gt;OVH&lt;/span&gt; (+ extra&amp;nbsp;storage)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Servidor secundário (dedicado), onde rodamos os programas que coletam, limpam e
convertem os dados, hospedamos backups e fazemos outros testes.
Características: Intel(R) Xeon(R) &lt;span class="caps"&gt;CPU&lt;/span&gt; D-1520 @ 2.20GHz (8 cores), &lt;span class="caps"&gt;32GB&lt;/span&gt; de &lt;span class="caps"&gt;RAM&lt;/span&gt;,
&lt;span class="caps"&gt;60GB&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;HD&lt;/span&gt; + extra de &lt;span class="caps"&gt;760GB&lt;/span&gt;. Está num datacenter no&amp;nbsp;Canadá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como o custo é bem menor, está em nossos planos migrar a hospedagem da
plataforma para esse servidor dedicado e rodar os scripts coletores em uma &lt;span class="caps"&gt;VPS&lt;/span&gt;
mais barata (porém essa migração requer algum&amp;nbsp;trabalho).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 89,90 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;mês.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hospedagem rocketchat - chat.brasil.io&amp;nbsp;(Heroku)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Instância do &lt;a href="https://rocket.chat/"&gt;Rocket.Chat&lt;/a&gt; que está por trás do
&lt;a href="https://chat.brasil.io/"&gt;chat.brasil.io&lt;/a&gt;, onde os colaboradores podem se
comunicar mais facilmente, com divisão por assunto. Roda em um dyno simples (o
mais&amp;nbsp;barato).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 7,00 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;mês.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Horas de&amp;nbsp;trabalho&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trabalho de desenvolvimento de novos scripts de coleta de dados,
desenvolvimento de novas funcionalidades na plataforma, manutenção da
plataforma (verificação de erros, atualização de datasets etc.) e divulgação do
projeto (eventos, palestras, entrevistas, blog&amp;nbsp;etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas as horas de trabalho na plataforma (por enquanto) são voluntárias e não
estão sendo pagas porque o projeto atualmente não tem verba disponível (uma de
nossas metas desse ano é justamente conseguir tornar a plataforma sustentável
economicamente. Atualmente trabalho em torno de 60 horas mensais (além do
trabalho de &lt;a href="https://brasil.io/contribuidores"&gt;diversos outros voluntários&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nota: os valores descritos são os cobrados pelos provedores de serviços,
porém como todos os pagamentos são feitos via cartão de crédito em Dólar o
valor final pago é de 110,38% do que está descrito (4% de spread + 6,38% de
&lt;span class="caps"&gt;IOF&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="infra"></category><category term="hosting"></category><category term="crowdfunding"></category><category term="história"></category><category term="django"></category><category term="postgresql"></category><category term="neo4j"></category></entry><entry><title>Olá, Brasil!</title><link href="https://blog.brasil.io/2019/04/01/ola-brasil/" rel="alternate"></link><published>2019-04-01T16:20:00-03:00</published><updated>2019-04-01T16:20:00-03:00</updated><author><name>Álvaro Justen</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2019-04-01:2019/04/01/ola-brasil/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Seja bem-vinda(o) à publicação de inauguração do &lt;a href="https://blog.brasil.io/"&gt;Blog do
Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;; aqui se inicia um espaço colaborativo para
falar sobre &lt;strong&gt;dados abertos&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;lei de acesso à informação&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ciência de
dados&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;interagir com a comunidade&lt;/strong&gt; da&amp;nbsp;plataforma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes desse blog nossos canais de comunicação eram voltados somente a quem quer
colaborar diretamente com o código/dados da plataforma (como o
&lt;a href="https://chat.brasil.io/"&gt;chat.brasil.io&lt;/a&gt; e o &lt;a href="https://brasil.io/datasets/sugira"&gt;espaço para sugestão de
datasets&lt;/a&gt;); agora temos um espaço onde
estaremos mais próximos de quem &lt;a href="https://brasil.io/doe"&gt;doa para o projeto&lt;/a&gt;,
utiliza os dados ou trabalha/quer trabalhar com ciência de dados. Nossas
publicações se encaixarão nas seguintes&amp;nbsp;categorias:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Meta&lt;/strong&gt;: publicações sobre &lt;strong&gt;atualizações na plataforma&lt;/strong&gt; (no software, não
  nos&amp;nbsp;dados);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Datasets&lt;/strong&gt;: notícias sobre &lt;strong&gt;lançamento e atualização dos datasets&lt;/strong&gt;
  disponíveis na plataforma, tutoriais sobre como utilizar os dados disponíveis
  (comentando regras de negócio relacionadas aos dados e ferramentas úteis)&amp;nbsp;etc.;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bastidores&lt;/strong&gt;: expor a &lt;strong&gt;metodologia de coleta, limpeza e análise de
  dados&lt;/strong&gt;, que muitas vezes fica escondida (nosso objetivo aqui é incentivar o
  jornalismo aberto e ensinar boas técnicas para o trabalho com&amp;nbsp;dados);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dados abertos e transparência&lt;/strong&gt;: conceitos e novidades no &lt;strong&gt;ecossistema de
  dados abertos&lt;/strong&gt;, leis, projetos&amp;nbsp;etc.;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mídia&lt;/strong&gt;: anunciar participação em eventos, mostrar onde os dados do site
  estão sendo utilizados (como matérias, aplicativos e projetos de controle&amp;nbsp;social).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sempre compartilho &lt;a href="https://twitter.com/turicas"&gt;em meu Twitter&lt;/a&gt; histórias
interessantes sobre os problemas relacionados a dados abertos, como: &lt;a href="https://medium.com/serenata/o-dia-que-a-receita-nos-mandou-pagar-r-500-mil-para-ter-dados-públicos-8e18438f3076"&gt;o dia em
que a Receita Federal nos sugeriu pagar meio milhão de reais por dados
abertos&lt;/a&gt;,
problemas enfrentados para baixar os Diários Oficiais de
&lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1094069287206248450"&gt;Rondônia&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1091767340134514690"&gt;Rio de
Janeiro&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/943176715672711168"&gt;os
exorbitantes salários dos juízes brasileiros (acima do
teto)&lt;/a&gt; e, mais
recentemente, &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1112491956314259457"&gt;a deleção de arquivos contendo a lista de beneficiados da lei da
anistia&lt;/a&gt;. A partir de
agora essas histórias serão publicadas em mais detalhes aqui no&amp;nbsp;blog!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, se você já utilizou os dados da plataforma para algum projeto, tem dicas
interessantes sobre ferramentas para trabalhar com dados, conhece bastante um
dataset, quer fazer um tutorial de código (&lt;a href="https://github.com/danielfrg/pelican-ipynb"&gt;nosso blog já tem suporte a
publicar usando o Jupyter
Notebook&lt;/a&gt;) ou tem alguma história
interessante relacionada ao trabalho com dados abertos, por favor fique à
vontade para colaborar criando um texto para o blog (&lt;a href="https://github.com/turicas/blog.brasil.io#contribuindo"&gt;veja aqui as
instruções&lt;/a&gt;; &lt;a href="https://brasil.io/colabore"&gt;existem
também outras formas de contribuir com o projeto&lt;/a&gt;).&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;</summary><category term="opendata"></category></entry></feed>