<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Brasil.IO - Blog - meta</title><link href="https://blog.brasil.io/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.brasil.io/feeds/meta.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.brasil.io/</id><updated>2021-04-07T21:00:00-03:00</updated><subtitle>Dados abertos para mais democracia</subtitle><entry><title>Um ano de coleta diária de dados da COVID-19: Um balanço sobre o projeto e sua importância</title><link href="https://blog.brasil.io/2021/04/07/um-ano-de-coleta-diaria-covid19/" rel="alternate"></link><published>2021-04-07T21:00:00-03:00</published><updated>2021-04-07T21:00:00-03:00</updated><author><name>bru-menani</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2021-04-07:/2021/04/07/um-ano-de-coleta-diaria-covid19/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Após um ano de coleta de dados sobre a &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19, contamos um pouco sobre esse projeto, as pessoas envolvidas e fazemos um paralelo com notícias atuais, demonstrando a importância de dados abertos estarem disponíveis a&amp;nbsp;todos.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;20 de março de 2020 foi o início de um projeto marcante aqui no Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;: a
coleta de &lt;a href="https://brasil.io/covid19/"&gt;dados diários a nível municipal sobre a &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt;,
doença que havia acabado de ser &lt;a href="https://twitter.com/WHO/status/1237774421307228160"&gt;declarada como Pandemia pela Organização
Mundial da Saúde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naquele momento, como o governo já dava sinais de que os dados da pandemia
poderiam não ser disponibilizados de forma estruturada e acessível, o que,
inclusive, &lt;a href="https://g1.globo.com/politica/noticia/2020/06/06/apos-reduzir-boletim-governo-bolsonaro-retira-dados-acumulados-da-covid-19-de-site-oficial.ghtml"&gt;se comprovou mais tarde&lt;/a&gt;, a ideia era tentar
ajudar a comunidade a tomar decisões certeiras no combate à pandemia. A partir
de uma primeira análise das diversas formas e meios pelos quais as informações
estavam sendo fornecidas pelas autoridades locais, foram convocados
&lt;a href="https://brasil.io/covid19/voluntarios/"&gt;voluntários&lt;/a&gt; a ajudar no&amp;nbsp;projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class="twitter-tweet"&gt;&lt;p lang="pt" dir="ltr"&gt;&lt;span class="caps"&gt;DADOS&lt;/span&gt;: &lt;span class="caps"&gt;CASOS&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;DE&lt;/span&gt; &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/COVID19?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw"&gt;#&lt;span class="caps"&gt;COVID19&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;span class="caps"&gt;POR&lt;/span&gt; MUNICÍPIO &lt;span class="caps"&gt;POR&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;DIA&lt;/span&gt;!&lt;br&gt;&lt;br&gt;A população precisa saber o quanto antes a quantidade de casos em seu município, bem como sua evolução *diária*, só assim teremos agilidade e efetividade nas ações de combate à propagação do vírus. Quer os dados? Segue o&amp;nbsp;fio:&lt;/p&gt;&amp;mdash; Álvaro Justen #UsePFF2 #VacinaJá (@turicas) &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1241068121202536448?ref_src=twsrc%5Etfw"&gt;March 20, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde então, pessoas de diversos lugares do mundo (tem brasileiro até da
Inglaterra coletando dados) dispõem de alguns minutos do seu dia para traduzir
um monte de dados esparsos em informação limpa, organizada e estruturada.
Algumas precisaram sair da equipe por questões pessoais, outras entraram
depois, mas sem elas não seria possível publicarmos atualizações diárias.
Definimos uma metodologia para a coleta e checagem, automatizamos diversos
processos e finalmente passamos a ter dados confiáveis sobre a pandemia no
Brasil (houve dias em que até os dados oficiais do Governo Federal foram
publicados com erros, mas os nossos estavam corretos). Com a disponibilização
dessa informação, jornais (nacionais e internacionais, pequenos e grandes, na
Web e em manchetes no impresso) e órgãos como a Fio Cruz e o &lt;span class="caps"&gt;IBGE&lt;/span&gt; começaram a
utilizá-la. Mais info no &lt;a href="https://github.com/turicas/covid19-br/blob/master/clipping.md"&gt;clipping&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em junho do ano passado, devido ao &lt;a href="https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/ansa/2020/06/06/ministerio-da-saude-tira-portal-com-dados-sobre-covid-do-ar.htm"&gt;apagão proposital de dados do Ministério da
Saúde&lt;/a&gt;, reunimos mais uma força-tarefa para criar um boletim diário
com os totais informados pelos estados em seus boletins. Enquanto os
voluntários de cada Estado coletavam a base completa com os dados dos
Municípios, essa outra equipe começou a coletar o total de casos
confirmados/óbitos por Estado. Desde então, todos os dias, sem exceção,
divulgamos nosso &lt;a href="https://brasil.io/covid19/boletins/"&gt;boletim&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;
&lt;a href="https://brasil.io/covid19/boletins/"&gt;
  &lt;img
    alt="Boletim Brasil.IO COVID-19 de 7 de abril de 2021"
    src="https://data.brasil.io/dataset/covid19/boletim/2021-04-07.png"
    width="80%"&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com os meses se passando, outros dados relevantes foram incorporados, como os
óbitos registrados em &lt;a href="https://brasil.io/dataset/covid19/obito_cartorio"&gt;cartórios&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://brasil.io/dataset/govbr/auxilio_emergencial"&gt;beneficiários do auxílio
emergencial&lt;/a&gt; e os microdados de &lt;a href="https://twitter.com/brasil_io/status/1376682456028438530"&gt;vacinação&lt;/a&gt;. Também
criamos nosso próprio &lt;a href="https://brasil.io/covid19/"&gt;painel&lt;/a&gt;, no qual é possível ver mapas e&amp;nbsp;gráficos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não podemos deixar de ressaltar como essa iniciativa de coleta de dados diária
&lt;strong&gt;demonstra sua importância todos os dias&lt;/strong&gt;. Um exemplo disso foi quando &lt;a href="https://g1.globo.com/bemestar/coronavirus/noticia/2021/03/24/apos-recorde-de-mortes-por-covid-19-ministerio-da-saude-altera-criterios-de-confirmacao-dos-obitos.ghtml"&gt;o
Governo Federal alterou os parâmetros para inserção de dados no Sivep-Gripe
(Sistema de Informação de Vigilância da Gripe)&lt;/a&gt;, cujo
preenchimento é obrigatório desde 2009 para casos gripais e também está sendo
utilizado para monitorar a &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19. Dentre as alterações, que não foram
combinadas com estados e municípios, passou-se a ser obrigatória a informação
de pelo menos um de dois números: o &lt;span class="caps"&gt;CPF&lt;/span&gt; e, na ausência deste, o do  cartão &lt;span class="caps"&gt;SUS&lt;/span&gt;.
Isso ocasionou diversos problemas, que impactaram a notificação de óbitos pela
doença, levando a uma diminuição irreal nesses números enquanto a mudança ficou&amp;nbsp;vigente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar do Ministério da Saúde ter &lt;a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/noticias/nota-a-imprensa-sivep-gripe"&gt;voltado atrás na alteração da
ferramenta&lt;/a&gt;, isso é bem mais grave do que parece. Há
estados em que os números são preenchidos diretamente no Sivep, enquanto outros
possuem seus próprios registros e, com isso, o atraso de preenchimento do Sivep
resultaria em dados completamente diferentes sendo divulgados por órgãos
oficiais (estados e Governo Federal), o que poderia dificultar ainda mais o
acesso à informação de qualidade, resultando em mais&amp;nbsp;desinformação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A falta de dados atuais, confiáveis e padronizados, como seria esperado que o
Ministério da Saúde fizesse, dificultam o controle da pandemia, causando mortes
que poderiam ser evitadas. Na história do Brasil infelizmente temos um outro
exemplo disso: &lt;a href="https://blogs.oglobo.globo.com/blog-do-acervo/post/epidemia-de-meningite-que-ditadura-militar-no-brasil-tentou-esconder-da-populacao.html"&gt;durante a ditadura militar, na década de 70, o país sofreu uma
epidemia de meningite&lt;/a&gt; e, naquela época, os profissionais
de saúde e comunicação foram proibidos de se manifestar sobre o que estava
acontecendo, conduta que gerou prejuízos irreparáveis, já que nem os médicos
tinham informações sobre qual doença estava atingindo gravemente tantas&amp;nbsp;pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de saber que essa crise poderia ser muito pior caso não houvesse
iniciativas como esta, nós, colaboradores do projeto, nunca esquecemos que cada
número preenchido na planilha significa uma cadeira vazia na mesa das famílias
durante as refeições. E como a gente gostaria de não ter que contabilizar isso!
Esperamos que a velocidade com que esses números vêm aumentando seja freada em
breve, mas, até que a maioria da população seja vacinada e essa fase dolorosa
não passe, conte com nosso trabalho para acompanhar os dados sobre a pandemia
e, se você puder e quiser, colabore com nosso projeto divulgando-o,
&lt;a href="https://brasil.io/contribuidores"&gt;programando&lt;/a&gt; ou mesmo &lt;a href="http://apoia.se/brasilio"&gt;doando para nossa campanha de
financiamento coletivo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="meta"></category><category term="datasets"></category></entry><entry><title>Relatório mensal: outubro de 2020</title><link href="https://blog.brasil.io/2020/11/08/relatorio-mensal-outubro-de-2020/" rel="alternate"></link><published>2020-11-08T12:00:00-03:00</published><updated>2020-11-08T12:00:00-03:00</updated><author><name>turicas</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2020-11-08:/2020/11/08/relatorio-mensal-outubro-de-2020/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Além da atualização de diversos datasets (&lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19, empresas/sócios e auxílio emergencial), fizemos diversas melhorias no backend e trabalhamos nos dados das&amp;nbsp;eleições.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pretendia publicar esse relatório no primeiro dia do mês, mas por conta de
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=cUYFIga_JXU"&gt;meu keynote na Python Brasil 2020&lt;/a&gt; acabei atrasando. Como
saiu atrasado, então aproveitei para listar o que fizemos em outubro e nessa
primeira semana de novembro. Vamos&amp;nbsp;lá:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#o-que-fizemos"&gt;O que&amp;nbsp;Fizemos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#proximos-passos"&gt;Próximos&amp;nbsp;Passos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#como-voce-pode-ajudar"&gt;Como Você Pode&amp;nbsp;Ajudar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="o-que-fizemos"&gt;&lt;a class="toclink" href="#o-que-fizemos"&gt;O que&amp;nbsp;Fizemos&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id="atualizacao-dos-dados-da-covid-19"&gt;&lt;a class="toclink" href="#atualizacao-dos-dados-da-covid-19"&gt;Atualização dos dados da &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Essa seção vai aparecer nos relatórios dos próximos meses sempre, pois
continuamos trabalhando &lt;strong&gt;diariamente&lt;/strong&gt; na atualização dos &lt;a href="https://brasil.io/covid19/"&gt;dados da
&lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;desde 20 de março de 2020&lt;/strong&gt;. A partir de 6 de
junho, &lt;a href="https://www.bbc.com/portuguese/brasil-52974181"&gt;quando houve o apagão de dados do Ministério da
Saúde&lt;/a&gt;, começamos a publicar um boletim próprio, com base nos
dados que coletamos - &lt;strong&gt;já publicamos mais de 150 boletins diários&lt;/strong&gt;! Esse
dataset só é possível devido à colaboração de &lt;a href="https://brasil.io/covid19/voluntarios/"&gt;dezenas de pessoas
voluntárias&lt;/a&gt;, que coletam e checam os dados
diretamente das Secretarias Estaduais de Saúde. Nossos dados já foram utilizados por diversos veículos nacionais e
internacionais, além de instituições renomadas como FioCruz e &lt;span class="caps"&gt;IBGE&lt;/span&gt;. &lt;a href="https://github.com/turicas/covid19-br/blob/master/clipping.md"&gt;Confira
nosso
&lt;em&gt;clipping&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 15 de outubro reativamos o perfil do &lt;a href="https://twitter.com/brasil_io"&gt;@brasil_io no
Twitter&lt;/a&gt; e passamos a publicar nosso boletim diário por lá
também (antes era publicado em &lt;a href="https://twitter.com/turicas"&gt;meu perfil pessoal&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="atualizacao-da-populacao-dos-municipios"&gt;&lt;a class="toclink" href="#atualizacao-da-populacao-dos-municipios"&gt;Atualização da população dos&amp;nbsp;municípios&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Atualizamos a população (estimada para 2020) dos municípios brasileiros, dado
relevante para calcular as taxas de confirmação de casos da &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19 em nosso
&lt;a href="https://brasil.io/covid19/"&gt;Painel &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt;. Como a forma de escrever os nomes de
alguns municípios mudou, precisamos também fazer algumas correções no código da
plataforma. Ainda não publicamos um dataset específico para esses dados (é
usado apenas internamente), mas você pode acessar &lt;a href="https://github.com/turicas/censo-ibge"&gt;o código de captura dos
dados do censo do &lt;span class="caps"&gt;IBGE&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://github.com/turicas/censo-ibge/tree/main/data/output"&gt;os arquivos &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; com estimativas da
população&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="implementacao-da-autenticacao-na-api"&gt;&lt;a class="toclink" href="#implementacao-da-autenticacao-na-api"&gt;Implementação da autenticação na &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Deixamos nosso cadastro mais robusto (agora, existe um captcha e é necessário
confirmar o email) e implementamos autenticação obrigatória na &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;, passos
importantes para a nossa defesa contra novos ataques. O código já foi revisado
e devidamente testado, mas a autenticação obrigatória ainda não está habilitada
para que os usuários tenham tempo hábil para migração de suas bases de&amp;nbsp;código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproveitando essas alterações, também migramos o &lt;em&gt;hostname&lt;/em&gt; de acesso à &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;
(agora será: &lt;code&gt;https://api.brasil.io/v1/&lt;/code&gt;) e configuramos redirecionamentos nas
URLs antigas. Essa alteração, além de facilitar a criação de futuras versões,
nos ajudará a executar o backend da &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; independente do backend do site em si
(no&amp;nbsp;futuro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habilitaremos a &lt;strong&gt;autenticação obrigatória na &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; amanhã, 9 de novembro&lt;/strong&gt;. Se
você utiliza a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;, &lt;a href="https://blog.brasil.io/2020/10/31/nossa-api-sera-obrigatoriamente-autenticada/"&gt;entenda como proceder&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="dataset-atualizado-auxilio-emergencial"&gt;&lt;a class="toclink" href="#dataset-atualizado-auxilio-emergencial"&gt;Dataset atualizado: auxílio&amp;nbsp;emergencial&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Adicionamos dados de mais parcelas do auxílio emergencial: agora temos, no
total, informações sobre o pagamento de 5 parcelas (abril a agosto),
totalizando mais de &lt;strong&gt;257 milhões de registros&lt;/strong&gt; em uma única&amp;nbsp;tabela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com esses dados é possível entender quantas parcelas cada pessoa recebeu,
quanto foi direcionado a cada município/unidade federativa e, inclusive, cruzar
os beneficiários com outras bases de dados para detectar possíveis
irregularidades no&amp;nbsp;recebimento.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/dataset/govbr/files/"&gt;Baixe os dados completos&lt;/a&gt; (4,&lt;span class="caps"&gt;7GB&lt;/span&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/dataset/govbr/auxilio_emergencial/"&gt;Navegue e filtre os
  dados&lt;/a&gt; (257M+&amp;nbsp;registros)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://data.brasil.io/mirror/govbr/_meta/list.html"&gt;Baixe os dados&amp;nbsp;originais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/turicas/transparencia-gov-br"&gt;Veja o código de captura, conversão e limpeza dos&amp;nbsp;dados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id="dataset-atualizado-empresas-socios-e-atividades-empresariais-cnae"&gt;&lt;a class="toclink" href="#dataset-atualizado-empresas-socios-e-atividades-empresariais-cnae"&gt;Dataset atualizado: empresas, sócios e atividades empresariais (&lt;span class="caps"&gt;CNAE&lt;/span&gt;)&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Esse dataset é um dos mais relevantes que publicamos e é utilizado por
jornalistas, pesquisadores e empresas. Com ele é possível entender relações de
interesse entre políticos, mapear o empreendedorismo local e até fazer
pesquisas de mercado. Antes de ser libertado em 2018, já quiseram &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1019272233095745537"&gt;nos cobrar
R$ 506.000,00 por esses dados&lt;/a&gt; (públicos!). Felizmente,
vários recursos e meses depois conseguimos ganhar o pedido de acesso à
informação (&lt;a href="https://github.com/turicas/socios-brasil/blob/master/historia-do-dataset.md"&gt;confira a história completa&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Receita Federal atualizou esses dados no fim de setembro e nós publicamos uma
cópia em nosso servidor (para download mais rápido), porém por conta das
alterações que estávamos fazendo na &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; para conter os ataques, ainda não
tínhamos publicado os dados na&amp;nbsp;plataforma.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/dataset/socios-brasil/files/"&gt;Baixe os dados&amp;nbsp;completos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/dataset/socios-brasil/empresas/"&gt;Navegue e filtre os&amp;nbsp;dados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://data.brasil.io/mirror/socios-brasil/_meta/list.html"&gt;Baixe os dados&amp;nbsp;originais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/turicas/socios-brasil"&gt;Veja o código de captura, conversão e limpeza dos&amp;nbsp;dados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota&lt;/strong&gt;: por questões históricas, os dados apresentados em nossa plataforma
ainda não contemplam todas as colunas disponíveis nesse dataset (apesar de
estarem atualizados). Estamos trabalhando na migração desses dados e, em
breve, teremos mais&amp;nbsp;novidades.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id="ultimas-atualizacoes-na-pagina-inicial"&gt;&lt;a class="toclink" href="#ultimas-atualizacoes-na-pagina-inicial"&gt;Últimas Atualizações na Página&amp;nbsp;Inicial&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Com o intuito de dar mais visibilidade ao que estamos fazendo, adicionamos uma
pequena seção na &lt;a href="https://brasil.io/"&gt;página principal da plataforma&lt;/a&gt; com as
últimas atualizações em datasets e publicações aqui no&amp;nbsp;blog:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Últimas Atualizações na Página Inicial" src="/images/2020-11-08-ultimas-atualizacoes.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos planejando a melhoria dessas atualizações, com notificações
personalizadas, mas essa etapa ainda deve demorar um pouco por conta de outras&amp;nbsp;prioridades.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="melhorias-no-codigo-do-backend"&gt;&lt;a class="toclink" href="#melhorias-no-codigo-do-backend"&gt;Melhorias no Código do&amp;nbsp;Backend&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Apesar de não ficarem visíveis para quem acessa o site e os dados, fizemos
melhorias importantes no código do &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt;, que nos ajudarão a evoluir mais
rapidamente no futuro (e, possivelmente, destacar parte do código em outras
bibliotecas, para que outras pessoas possam também utilizá-las - isso diminuirá
a complexidade do código da plataforma e o tornará ainda mais fácil de manter).
Caso queira saber mais, veja os &lt;em&gt;pull requests&lt;/em&gt; &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/pull/455"&gt;#455&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/pull/466"&gt;466&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="o-que-nao-conseguimos-finalizar"&gt;&lt;a class="toclink" href="#o-que-nao-conseguimos-finalizar"&gt;O que não conseguimos&amp;nbsp;finalizar&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Apesar de termos iniciado tudo que prometi fazer em outubro (e diversas outras
coisas), não conseguimos finalizar todas as tarefas (algumas já estão quase
finalizadas). São&amp;nbsp;elas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Atualizar dataset eleições brasil com dados de 2020&lt;/strong&gt;: não conseguimos
  concluir a atualização&amp;nbsp;porque:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precisaremos migrar o schema dos dados (e para isso precisaremos
    implementar alguns redirecionamentos, para não quebrar links&amp;nbsp;antigos),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O trabalho de normalizar os nomes de colunas foi maior do que
    esperávamos e ainda estamos&amp;nbsp;concluindo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Criar tabela com candidatos em 2020 que possuem empresas&lt;/strong&gt;: para a correta
  extração desses dados dependemos da finalização da tarefa&amp;nbsp;acima.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Melhorar a documentação da &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;: iniciamos, mas não finalizamos por conta
  de outras demandas que acabaram se tornando mais importantes (como as
  melhorias no backend, que facilitarão a implementação dos&amp;nbsp;redirecionamentos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Criar páginas exclusivas para acessar dados das eleições&lt;/strong&gt;, facilitando o
  acesso de usuários leigos: iniciamos um esboço das telas, mas como essa
  página depende totalmente dos dados das eleições, preferimos pausar o
  desenvolvimento até que o dataset seja&amp;nbsp;atualizado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="proximos-passos"&gt;&lt;a class="toclink" href="#proximos-passos"&gt;Próximos&amp;nbsp;passos&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para o restante do mês de novembro,&amp;nbsp;pretendemos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Organizar o sprint na &lt;a href="https://2020.pythonbrasil.org.br/grade/"&gt;Python Brasil 2020&lt;/a&gt; (&lt;strong&gt;hoje&lt;/strong&gt;, 8 de
  novembro), para facilitar a colaboração por novas&amp;nbsp;pessoas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Habilitar a autenticação na &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; (amanhã, 9 de&amp;nbsp;novembro).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Começar a implementação da &lt;span class="caps"&gt;LGPD&lt;/span&gt; na plataforma, com a colaboração do &lt;a href="https://www.julianomadalena.com.br"&gt;Juliano
  Madalena&lt;/a&gt;, advogado especializado em direito digital e
  fundador do fórum &lt;a href="https://direitodigital.io/"&gt;direitodigital.io&lt;/a&gt;. A
  primeira etapa será levantar todos os dados pessoais que temos em datasets já&amp;nbsp;publicados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar redirecionamentos nos datasets, para que seja possível migrarmos
  o schema (nomes de colunas e das tabelas) e, ainda assim, manter os links
  antigos&amp;nbsp;funcionais&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/dataset/eleicoes-brasil/"&gt;Dataset de eleições brasileiras&lt;/a&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Checar e finalizar normalizações de nomes de colunas das tabelas de
    receitas e despesas de partidos, comitês/diretórios e candidaturas
    (trabalho já iniciado, com ajuda de &lt;a href="https://github.com/rhenanbartels/"&gt;Rhenan Bartels&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar os redirecionamentos do schema antigo para o&amp;nbsp;novo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atualizar dados na&amp;nbsp;plataforma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Continuar &lt;strong&gt;atualizando diariamente&lt;/strong&gt; os dados da &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19 e publicando&amp;nbsp;boletins.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="como-voce-pode-ajudar"&gt;&lt;a class="toclink" href="#como-voce-pode-ajudar"&gt;Como Você Pode&amp;nbsp;Ajudar&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se você quiser nos ajudar nessa jornada de &lt;strong&gt;tornar acessíveis os dados
públicos brasileiros&lt;/strong&gt;,&amp;nbsp;considere:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://apoia.se/brasilio"&gt;Doar para nossa campanha de financiamento&amp;nbsp;coletivo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unir-se às &lt;a href="https://brasil.io/covid19/voluntarios/"&gt;pessoas voluntárias do projeto
  &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt; através do &lt;a href="https://chat.brasil.io/"&gt;nosso&amp;nbsp;chat&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/colabore/"&gt;Colaborar&amp;nbsp;programando&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Aproveite também para &lt;strong&gt;acompanhar nosso trabalho&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Siga o &lt;a href="https://blog.brasil.io/feed.rss"&gt;&lt;span class="caps"&gt;RSS&lt;/span&gt; desse&amp;nbsp;blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entre para nosso &lt;a href="https://t.me/brasil_io"&gt;canal no Telegram&lt;/a&gt;, onde enviamos de
  forma imediata as principais&amp;nbsp;atualizações&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Siga o &lt;a href="https://twitter.com/brasil_io"&gt;@brasil_io no&amp;nbsp;TWitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Até a próxima!&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;</content><category term="meta"></category><category term="relatório"></category><category term="desenvolvimento"></category><category term="infraestrutura"></category></entry><entry><title>Nossa API será obrigatoriamente autenticada</title><link href="https://blog.brasil.io/2020/10/31/nossa-api-sera-obrigatoriamente-autenticada/" rel="alternate"></link><published>2020-10-31T16:30:00-03:00</published><updated>2020-10-31T16:30:00-03:00</updated><author><name>turicas</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2020-10-31:/2020/10/31/nossa-api-sera-obrigatoriamente-autenticada/</id><summary type="html">&lt;p&gt;A partir do dia 9 de novembro de 2020 nossa &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; só aceitará requisições autenticadas. Entenda como acessá-la a partir dessa data e porque precisamos fazer essa&amp;nbsp;alteração.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A partir do dia &lt;strong&gt;9 de novembro de 2020&lt;/strong&gt; nossa &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; aceitará &lt;strong&gt;somente
requisições autenticadas&lt;/strong&gt;. Entenda como acessá-la a partir dessa data e porque
precisamos fazer essa&amp;nbsp;alteração:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#como-acessar-a-api-autenticada"&gt;Como acessar a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;&amp;nbsp;autenticada&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#entendendo-o-problema"&gt;Entendendo o&amp;nbsp;Problema&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#licoes-aprendidas"&gt;Lições&amp;nbsp;Aprendidas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#como-voce-pode-ajudar"&gt;Como Você Pode&amp;nbsp;Ajudar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="como-acessar-a-api-autenticada"&gt;&lt;a class="toclink" href="#como-acessar-a-api-autenticada"&gt;Como acessar a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;&amp;nbsp;autenticada&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em resumo: você precisará criar cadastro na plataforma, criar um &lt;em&gt;token&lt;/em&gt; e
enviá-lo no cabeçalho &lt;span class="caps"&gt;HTTP&lt;/span&gt; &lt;code&gt;Authorization&lt;/code&gt;. Vamos ao&amp;nbsp;passo-a-passo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Caso você não possua um cadastro na plataforma,
  &lt;strong&gt;&lt;a href="https://brasil.io/auth/entrar/"&gt;cadastre-se&lt;/a&gt; e confirme seu email&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/auth/login/"&gt;&lt;strong&gt;Autentique-se&lt;/strong&gt; na plataforma&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acesse a página &lt;a href="https://brasil.io/auth/tokens-api/"&gt;de &lt;strong&gt;criação de &lt;em&gt;&lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;
  tokens&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, crie um e guarde-o em local&amp;nbsp;seguro;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao criar programas que acessem a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; do Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;, utilize apenas o &lt;em&gt;host&lt;/em&gt;
  &lt;code&gt;api.brasil.io&lt;/code&gt; (em vez do antigo &lt;code&gt;brasil.io/api&lt;/code&gt;) e envie o &lt;strong&gt;cabeçalho &lt;span class="caps"&gt;HTTP&lt;/span&gt;
  &lt;code&gt;Authorization&lt;/code&gt; com o valor &lt;code&gt;Token &amp;lt;seu-token&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;. Veja um exemplo em
  Python: &lt;a href="https://gist.github.com/turicas/3e3621d61415e3453cd03a1997f7473f#file-brasil_io-py"&gt;&lt;code&gt;brasil_io.py&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; (em breve essa biblioteca estará
  disponível no &lt;a href="https://pypi.org/"&gt;Python Package Index&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Você já pode alterar seus programas &lt;strong&gt;agora&lt;/strong&gt; e testá-los na &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; e, caso as
requisições sejam feitas com sucesso utilizando a autenticação, você não
precisará fazer alterações em seus programas no dia 9 de novembro. Caso tenha
problemas, &lt;a href="https://brasil.io/contato/"&gt;entre em contato conosco&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span class="caps"&gt;IMPORTANTE&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;: caso você precise acessar uma quantidade muito grande de
dados, é provável que seja mais eficiente baixar os datasets completos. Para
entender como fazer isso e detalhes de como acessar os dados através da &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;,
veja nosso artigo &lt;a href="/2020/10/10/como-acessar-os-dados-do-brasil-io/"&gt;Como acessar os dados do
Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="entendendo-o-problema"&gt;&lt;a class="toclink" href="#entendendo-o-problema"&gt;Entendendo o&amp;nbsp;Problema&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Apesar de existir como é hoje desde 2018, o &lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; ganhou muita
visibilidade após lançarmos o &lt;a href="https://brasil.io/dataset/covid19/"&gt;dataset &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt; em março de
2020, o que mostra a &lt;strong&gt;carência por dados abertos acessíveis sobre a pandemia&lt;/strong&gt;
e a &lt;strong&gt;importância de nosso trabalho&lt;/strong&gt;. Desde março, além de diversas demandas
para sanar dúvidas sobre os dados e entrevistas sobre os apagões de dados,
precisamos fazer (e fizemos) várias otimizações no código do nosso &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt;
para que a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; funcionasse mais rapidamente e conseguisse atender a todos;
essas alterações (como implementação de um sistema de cache mais robusto) nos
tomaram tempo, mas foram necessárias devido ao novo tamanho e às novas
responsabilidades que o projeto&amp;nbsp;assumiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de pequenas lentidões pontuais, conseguimos contornar o problema da
quantidade de acessos, até que durante dias recebemos uma &lt;strong&gt;quantidade enorme
de requisições complexas&lt;/strong&gt; (com muitos filtros, custosas aos nossos servidores)
aos &lt;a href="https://brasil.io/dataset/govbr/auxilio_emergencial/"&gt;dados do auxílio emergencial&lt;/a&gt;, desproporcional com o
tamanho da plataforma (mesmo depois do recente crescimento). Essas requisições
impactaram negativamente a experiência de quem acessa o site, deixando-o mais
lento que o normal e impossibilitou, inclusive, que diversas &lt;a href="https://brasil.io/covid19/voluntarios/"&gt;pessoas
voluntárias&lt;/a&gt; pudessem subir os dados da
&lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19, que são atualizados várias vezes por dia e utilizados por diversas
instituições no acompanhamento da pandemia no&amp;nbsp;Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre acreditei que &lt;strong&gt;a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; do Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt; deveria ser aberta&lt;/strong&gt; (sem
autenticação), para facilitar o uso dos dados, por exemplo na criação de
aplicações Web &lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt; que não necessitem de um &lt;em&gt;backend&lt;/em&gt; próprio. Isso
potencializa o controle social, como mostrei &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=EbbSx41BGRw"&gt;em uma palestra em 2014 durante o
Fórum Internacional de Software Livre&lt;/a&gt;, antes mesmo do
&lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; existir como é&amp;nbsp;hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, a partir do momento em que essas requisições impedem que outros usuários
acessem o site e que consigamos fazer a atualização devida, precisamos tomar
alguma atitude. Emergencialmente, implementamos limites à quantidade de acessos
por &lt;span class="caps"&gt;IP&lt;/span&gt; por minuto e bloqueios para os IPs que excederem várias vezes os limites
(bloqueando diretamente na &lt;a href="https://www.cloudflare.com/"&gt;CloudFlare&lt;/a&gt;, a &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Rede_de_fornecimento_de_conte%C3%BAdo"&gt;rede de distribuição de
conteúdo&lt;/a&gt; que utilizamos, e baixando a pressão sobre nossos servidores).
Também precisei entrar em contato diretamente com alguns provedores, reportando
o abuso vindo de alguns IPs (nem todos&amp;nbsp;responderam).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com os limites e bloqueios a plataforma se estabilizou, mas sabemos que essa
não é a melhor alternativa a longo prazo. Queremos aumentar os limites e
gostaríamos de ter contato mais próximo com quem usa a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; (pelo fato de não
conseguirmos identificar as pessoas que fizeram essas requisições, tivemos
dificuldade não somente em comunicar melhores práticas de acesso aos dados,
como também de bloquear mais facilmente esses usos abusivos). Por isso,
decidmos que todo acesso à &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; será autenticado e, para isso, melhoramos nosso
cadastro, adicionando &lt;em&gt;captcha&lt;/em&gt; e confirmação por e-mail. A partir do cadastro
mais robusto conseguiremos não somente controlar os acessos (e bloqueá-los, se
necessário), mas também contatar os responsáveis por eventuais&amp;nbsp;abusos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você quiser saber mais detalhes técnicos por trás dessa decisão, acesse as
&lt;em&gt;issues&lt;/em&gt; &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/issues/392"&gt;392&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/issues/426"&gt;426&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/issues/427"&gt;427&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/issues/438"&gt;438&lt;/a&gt;
e &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/issues/474"&gt;474&lt;/a&gt;. Também estamos trabalhando na melhoria da &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; na &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/issues/488"&gt;&lt;em&gt;issue&lt;/em&gt;
488&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="ataques-ou-uso-massivo"&gt;&lt;a class="toclink" href="#ataques-ou-uso-massivo"&gt;Ataques ou uso&amp;nbsp;massivo?&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;É possível (apesar de eu achar improvável) que a(s) pessoa(s) que fez(fizeram)
todas essas requisições nocivas não tenham feito com o intuito de atacar a
plataforma, mas de fato o resultado foi prejudicial a todos os usuários. Seria
muito mais fácil e eficiente tecnicamente se a pessoa simplesmente baixasse o
&lt;em&gt;dataset&lt;/em&gt;&amp;nbsp;completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As características do ataque me levam a crer que tenha sido um DDoS
(&lt;em&gt;distributed denial of service&lt;/em&gt;), pelo fato de serem muitas requisições de IPs
completamente diferentes e mirando apenas um &lt;em&gt;dataset&lt;/em&gt;, com filtros muito
parecidos. Além disso, na mesma época em que sofremos esses ataques, o &lt;a href="http://transparencia.gov.br/"&gt;Portal
da Transparência do Governo Federal&lt;/a&gt; também recebeu
muitas requisições (tornando seu uso bastante lento) para o mesmo &lt;em&gt;dataset&lt;/em&gt; e
cheguei a receber um email de alguém supostamente da Polícia Federal, exigindo
que eu retirasse do ar esses dados pois estavam sendo usados por criminosos (o
que não faz sentido, dado que os dados são públicos e temos total respeito com
a privacidade das pessoas descritas nesse &lt;em&gt;dataset&lt;/em&gt;, não informando dados
sensíveis como &lt;span class="caps"&gt;CPF&lt;/span&gt;, mesmo que a fonte oficial divulgue essas&amp;nbsp;informações).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você não sabe o que é um ataque DDoS, imagine uma pizzaria que recebe 50
pedidos por dia em média e, num determinado dia, passa a receber ligações de
diversas pessoas a partir de telefones que nunca antes ligaram, fazendo um
total de 500 pedidos, passando endereços falsos. Imagine o caos na cozinha
dessa pizzaria nesse dia e a quantidade de clientes fiés que não terão suas
pizzas em casa no tempo previso. Em outras palavras, num ataque de negação de
serviço o atacante estressa o sistema com requisições inválidas, para que o
sistema não consiga atender aos clientes reais. Vale notar que no caso do
Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt; os &amp;#8220;clientes&amp;#8221; &lt;strong&gt;não pagam&lt;/strong&gt; pelo serviço e os &amp;#8220;cozinheiros&amp;#8221; são
voluntários que doam seu tempo com o objetivo de disponibilizar dados
brasileiros mais&amp;nbsp;acessíveis.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="licoes-aprendidas"&gt;&lt;a class="toclink" href="#licoes-aprendidas"&gt;Lições&amp;nbsp;Aprendidas&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não podemos contar com o bom senso das pessoas para questões que podem
  impactar negativamente o projeto&lt;/strong&gt;: infelizmente, muitas vezes pessoas agem
  sem empatia e foi exatamente o que aconteceu nesse caso. Algumas
  (possivelmente poucas) pessoas abusaram da &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; e fizeram com que muitas
  outras pessoas fossem prejudicadas (nesse caso, desabilitamos a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; para esse
  &lt;em&gt;dataset&lt;/em&gt; e não prosseguimos com a atualização de dados que estava
  programada). Em casos como esses precisamos assumir uma &lt;strong&gt;postura
  defensiva&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Precisamos investir mais tempo em educar usuários&lt;/strong&gt;: tempo não investido em
  mostrar aos usuários da plataforma como utilizá-la da melhor forma é
  revertido em tempo gasto na mitigação dos problemas causados por isso e, com
  isso, teremos menos para evoluir a plataforma, adicionando funcionalidades e
  &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt;. Nesse ponto, precisamos melhorar a documentação de uso e
  contribuição com a plataforma (esse caminho já está sendo&amp;nbsp;trilhado).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Precisamos nos aproximar mais dos usuários&lt;/strong&gt;: fica evidente a necessidade
  de estarmos em contato mais próximo com quem utiliza nossos dados e a
  plataforma (esse foi um dos motivos de obrigatoriedade da &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;: assim
  conseguimos identificar cada um e, caso necessário, entrar em contato). Para
  ajudar a resolver isso, criamos um &lt;a href="https://t.me/brasil_io"&gt;canal no Telegram&lt;/a&gt;,
  reativamos nossa &lt;a href="https://twitter.com/brasil_io"&gt;conta no Twitter&lt;/a&gt; e me comprometo a
  publicar relatórios mensais (&lt;a href="/2020/10/01/relatorio-mensal-setembro-de-2020/"&gt;como o de setembro de
  2020&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="como-voce-pode-ajudar"&gt;&lt;a class="toclink" href="#como-voce-pode-ajudar"&gt;Como Você Pode&amp;nbsp;Ajudar&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ainda temos muito trabalho a fazer e, se você quiser nos ajudar nesse jornada
de &lt;strong&gt;tornar acessíveis os dados públicos brasileiros&lt;/strong&gt;, considere &lt;a href="https://apoia.se/brasilio"&gt;doar em
nossa campanha de financiamento coletivo&lt;/a&gt; ou se unir às
&lt;a href="https://brasil.io/covid19/voluntarios/"&gt;pessoas voluntárias do projeto &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt;
através do &lt;a href="https://chat.brasil.io/"&gt;nosso chat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="meta"></category><category term="api"></category><category term="infraestrutura"></category></entry><entry><title>Como acessar os dados do Brasil.IO</title><link href="https://blog.brasil.io/2020/10/10/como-acessar-os-dados-do-brasil-io/" rel="alternate"></link><published>2020-10-10T20:30:00-03:00</published><updated>2020-10-10T20:30:00-03:00</updated><author><name>turicas</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2020-10-10:/2020/10/10/como-acessar-os-dados-do-brasil-io/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Existem diversas maneiras de acessar os dados disponibilizados pelo Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;, cada uma com características específicas (algumas mais rápidas que outras, por exemplo). Veja todas as possibilidades, com exemplos de&amp;nbsp;código!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Existem diversas maneiras de acessar os dados disponíveis no &lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.
Dentre elas, pedimos que dê preferência ao &lt;a href="#dados-completos"&gt;download de dados
completos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nota 1: ainda estamos trabalhando nessa documentação e, em breve, teremos
passos mais detalhados e claros. Fique à vontade para contribuir com exemplos
de código em outras&amp;nbsp;linguagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota 2: para acessar o dicionário de dados de uma tabela, acesse a aba
&amp;#8220;Metadados&amp;#8221; dentro da página da tabela, que segue o seguinte padrão:
&lt;code&gt;https://brasil.io/dataset/&amp;lt;dataset-slug&amp;gt;/&amp;lt;table-name&amp;gt;/&lt;/code&gt;, exemplo: &lt;a href="https://brasil.io/dataset/covid19/caso/"&gt;tabela
caso do dataset covid-19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="dados-completos"&gt;&lt;a class="toclink" href="#dados-completos"&gt;Dados&amp;nbsp;completos&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Essa é a melhor maneira de acessar os dados do &lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; e você
deve preferí-la sobre as outras quando possível, pois onera menos nossos
servidores (lembre-se: nosso projeto é desenvolvido por voltunários e &lt;a href="https://apoia.se/brasilio"&gt;depende
de doações&lt;/a&gt; para pagar os&amp;nbsp;custos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siga os seguintes&amp;nbsp;passos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acesse a página da tabela dentro do dataset desejado, exemplo: &lt;a href="https://brasil.io/dataset/covid19/caso/"&gt;tabela caso
  do dataset&amp;nbsp;covid-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique no link &lt;a href="https://brasil.io/dataset/covid19/files/"&gt;baixar dados&amp;nbsp;completos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na página com os arquivos, clique na tabela desejada (o nome será algo como
  &lt;code&gt;tabela.csv.gz&lt;/code&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Descompacte o arquivo e abra o &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; da forma como&amp;nbsp;preferir&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Veja um exemplo de como fazer o download de forma automatizada, utilizando a
linguagem Python: &lt;a href="https://gist.github.com/turicas/3e3621d61415e3453cd03a1997f7473f#file-brasil_io-py"&gt;&lt;code&gt;brasil_io.py&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; (em breve essa biblioteca
estará disponível no &lt;a href="https://pypi.org/"&gt;Python Package Index&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nota 1: caso o &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; abra com erros de acentuação ou de formatação das colunas
no Microsoft Excel, &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=nl8gxzCOdCw"&gt;veja esse
vídeo&lt;/a&gt; para aprender a maneira
correta de abrir arquivos &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; no&amp;nbsp;Excel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota 2: muitas vezes os arquivos CSVs são grandes e não abrirão facilmente
num programa de planilhas eletrônicas como LibreOffice Calc, Microsoft Excel
ou Google Spreadsheets. Nesse caso, é recomendável que você execute um dos
seguintes passos:
2.1) Filtrar o dataset antes de baixá-lo (veja mais em &lt;a href="#interface-web"&gt;Interface Web&lt;/a&gt;).
2.2) Utilizar algum software mais robusto de banco de dados que consiga lidar
com essa quantidade de dados, como SQLite, PostgreSQL, MySQL etc. Aprenda
mais sobre como trabalhar com grandes bases de dados &lt;a href="https://github.com/turicas/braindump/blob/loading/mooc-ddj.md"&gt;nesse curso gratuito de
introdução ao jornalismo de dados (no módulo 5,
especificamente)&lt;/a&gt;.
2.3) Caso você saiba programar e prefira acessar aos dados criando um
programa específico para esse fim, evite carregar todo o arquivo em memória,
prefira formas &amp;#8220;preguiçosas&amp;#8221; de extrair a informação que deseja (leia
registro a registro, compute o que precisar e depois delete-o da&amp;nbsp;memória).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="api"&gt;&lt;a class="toclink" href="#api"&gt;&lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATENÇÃO&lt;/strong&gt;: essa opção &lt;strong&gt;não é recomendada&lt;/strong&gt; caso você precise automatizar
tarefas de download/atualização de dados, pois ela onera muito mais nossos
servidores que a opção apresentada anteriormente, além de possuir limite de
requisições (em caso de abuso, seu &lt;span class="caps"&gt;IP&lt;/span&gt;/usuário/token será&amp;nbsp;bloqueado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veja um exemplo de como acessar a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; utilizando a linguagem Python:
&lt;a href="https://gist.github.com/turicas/3e3621d61415e3453cd03a1997f7473f#file-brasil_io-py"&gt;&lt;code&gt;brasil_io.py&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; (em breve essa biblioteca
estará disponível no &lt;a href="https://pypi.org/"&gt;Python Package Index&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/auth/entrar/"&gt;Cadastre-se no site&lt;/a&gt; e confirme seu&amp;nbsp;email&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/auth/login/"&gt;Autentique-se no&amp;nbsp;site&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acesse a página &lt;a href="https://brasil.io/auth/tokens-api/"&gt;de criação de token&lt;/a&gt;,
  crie um token e&amp;nbsp;guarde-o&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acesse a página da tabela dentro do dataset desejado, exemplo: &lt;a href="https://brasil.io/dataset/covid19/caso/"&gt;tabela caso
  do dataset&amp;nbsp;covid-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique no link &amp;#8220;utilizar nossa &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Navegue pela interface, verificando a resposta em &lt;span class="caps"&gt;JSON&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie programas que acessem a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; de maneira autenticada, passando o cabeçalho
  &lt;span class="caps"&gt;HTTP&lt;/span&gt; &lt;code&gt;Authentication&lt;/code&gt; com o valor &lt;code&gt;Token &amp;lt;seu-token&amp;gt;&lt;/code&gt;. Veja um exemplo em
  Python: &lt;a href="https://gist.github.com/turicas/3e3621d61415e3453cd03a1997f7473f#file-brasil_io-py"&gt;&lt;code&gt;brasil_io.py&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; (em breve essa biblioteca estará
  disponível no &lt;a href="https://pypi.org/"&gt;Python Package Index&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ainda não temos uma documentação completa sobre a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;, com exceção de alguns
datasets, como &lt;a href="https://github.com/turicas/covid19-br/blob/master/api.md"&gt;a documentação das tabelas do dataset
covid19&lt;/a&gt;. Criar uma
documentação mais abrangente está em nossa lista de tarefas, mas enquanto isso,
fique com as seguintes&amp;nbsp;dicas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O padrão de &lt;span class="caps"&gt;URL&lt;/span&gt; para a &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; hoje é:
  &lt;code&gt;http://brasil.io/api/dataset/&amp;lt;dataset-slug&amp;gt;/&amp;lt;table-name&amp;gt;/data/&lt;/code&gt; (nota: no
  futuro esse padrão mudará para
  &lt;code&gt;https://api.brasil.io/v1/dataset/&amp;lt;dataset-slug&amp;gt;/&amp;lt;table-name&amp;gt;/data&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todos os filtros que podem ser feitos na &lt;a href="#interface-web"&gt;interface Web&lt;/a&gt; (que
  são passados via &lt;em&gt;query string&lt;/em&gt;) também funcionam na &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; (use
  &lt;code&gt;search=palavra&lt;/code&gt; para &lt;em&gt;full-text-search&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A paginação na &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; funciona passando &lt;code&gt;page=N&lt;/code&gt; via &lt;em&gt;query string&lt;/em&gt; e o número
  de itens como &lt;code&gt;page_size=N&lt;/code&gt; (máximo de 10.000). Exemplo:
  &lt;a href="https://brasil.io/api/dataset/covid19/caso/data/?page=3&amp;amp;page_size=10000`"&gt;&lt;code&gt;https://brasil.io/api/dataset/covid19/caso/data/?page=3&amp;amp;page_size=10000&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="interface-web"&gt;&lt;a class="toclink" href="#interface-web"&gt;Interface&amp;nbsp;Web&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATENÇÃO&lt;/strong&gt;: essa opção &lt;strong&gt;não é recomendada&lt;/strong&gt; caso você precise automatizar
tarefas de download dos dados, pois ela possui um limite de 50.000 registros
por &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; (esse valor pode mudar no futuro) e onera muito mais nossos servidores
que as opções apresentadas anteriormente. Somente utilize-a caso você esteja
navegando nos dados, senão você poderá ser bloqueado pela quantidade de
requisições ao&amp;nbsp;site.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siga os seguintes&amp;nbsp;passos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acesse a página da tabela dentro do dataset desejado, exemplo: &lt;a href="https://brasil.io/dataset/covid19/caso/"&gt;tabela caso
  do dataset&amp;nbsp;covid-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça os filtros que quiser através do formulário e clique em&amp;nbsp;&amp;#8220;Filtrar&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Após o carregamento da página com os dados filtrados, clique em &amp;#8220;Baixar dados
  em &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt;&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nota 1: o botão de download dos dados em &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; não aparecerá caso o limite de
registros tenha se excedido (nesse caso, faça mais filtros ou veja outro
método de&amp;nbsp;download).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota 2: essa forma de download não baixa todas as colunas que a tabela
possui, apenas as que são exibidas na interface Web. Caso necessite de todos
os dados, considere &lt;a href="#dados-completos"&gt;baixar os dados completos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota 3: caso o &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; abra com erros de acentuação ou de formatação das colunas
no Microsoft Excel, &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=nl8gxzCOdCw"&gt;veja esse
vídeo&lt;/a&gt; para aprender a maneira
correta de abrir arquivos &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; no&amp;nbsp;Excel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="executando-os-scripts-de-captura-de-dados"&gt;&lt;a class="toclink" href="#executando-os-scripts-de-captura-de-dados"&gt;Executando os scripts de captura de&amp;nbsp;dados&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cada dataset da plataforma possui seus dados gerados através de programas que
capturam os dados nas fontes originais, convertem, limpam e consolidam tudo no
formato que a plataforma precisa para importá-los (em geral, são arquivos &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt;
compactados). Todos esses programas são também software livre e seus
repositórios de código estão&amp;nbsp;disponíveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para executar por conta própria os scripts, siga os seguintes&amp;nbsp;passos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acesse a página da tabela dentro do dataset desejado, exemplo: &lt;a href="https://brasil.io/dataset/covid19/caso/"&gt;tabela caso
  do dataset&amp;nbsp;covid-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique no link referente ao &lt;strong&gt;código-fonte&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Siga as instruções no &lt;span class="caps"&gt;README&lt;/span&gt; do repositório de&amp;nbsp;código&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="meta"></category><category term="api"></category><category term="infraestrutura"></category></entry><entry><title>Relatório mensal: setembro de 2020</title><link href="https://blog.brasil.io/2020/10/01/relatorio-mensal-setembro-de-2020/" rel="alternate"></link><published>2020-10-01T16:25:00-03:00</published><updated>2020-10-01T16:25:00-03:00</updated><author><name>turicas</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2020-10-01:/2020/10/01/relatorio-mensal-setembro-de-2020/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Com o objetivo de aumentar a transparência do que estamos fazendo e nos aproximarmos dos apoiadores e usuários do projeto, estamos reestruturando nossa comunicação e os relatórios mensais são parte desse&amp;nbsp;processo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Apesar de estarmos bastante atarefados por aqui, muitas das coisas que estamos
fazendo no &lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; não são tão facilmente visíveis a
todos, por isso resolvi criar relatórios mensais, que são parte de uma
estratégia de comunicação mais estruturada, para tornar nosso processo mais
transparente e nos aproximarmos de quem apoia e utiliza o&amp;nbsp;projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrevo na primeira pessoa do plural pois do lado de cá temos muitas pessoas
envolvidas no projeto: além das &lt;a href="https://brasil.io/covid19/voluntarios/"&gt;pessoas voluntárias no projeto
&lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt;, eu (Álvaro Justen), Bernardo
Fontes e Marcel Marques estamos trabalhando no desenvolvimento e infraestrutura
(existem vários outros contribuidores de código também, em vários repositórios,
mas nós 3 estamos no dia-a-dia trabalhando na&amp;nbsp;plataforma).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="o-que-fizemos"&gt;&lt;a class="toclink" href="#o-que-fizemos"&gt;O que&amp;nbsp;fizemos&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vamos então ao que fizemos em setembro de&amp;nbsp;2020:&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="projeto-covid-19"&gt;&lt;a class="toclink" href="#projeto-covid-19"&gt;Projeto &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Trabalhamos &lt;strong&gt;diariamente&lt;/strong&gt; na atualização dos &lt;a href="https://brasil.io/covid19/"&gt;dados da
&lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt; desde 20 de março de 2020. A partir de 6
de junho, &lt;a href="https://www.bbc.com/portuguese/brasil-52974181"&gt;quando houve o apagão de dados do Ministério da
Saúde&lt;/a&gt;, começamos a publicar um
boletim próprio, com base nos dados que coletamos - já publicamos mais de&amp;nbsp;100!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do trabalho diário, nesse mês fizemos diversas melhorias e correções em
ferramentas internas que utilizamos para checar os dados, atualizar o dataset&amp;nbsp;etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nossos dados já foram utilizados por diversos veículos nacionais e
internacionais, além de instituições renomadas como FioCruz e &lt;span class="caps"&gt;IBGE&lt;/span&gt;. &lt;a href="https://github.com/turicas/covid19-br/blob/master/clipping.md"&gt;Confira
nosso
&lt;em&gt;clipping&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="combate-aos-ataques"&gt;&lt;a class="toclink" href="#combate-aos-ataques"&gt;Combate aos&amp;nbsp;ataques&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Sim, fomos atacados (virtualmente), mas não foi um ataque estilo &amp;#8220;invasão&amp;#8221;: nas
últimas semanas recebemos uma quantidade muito grande de requisições
coordenadas. Foram tantas que nossos servidores não aguentaram muito bem (o
site ficou bastante lento em alguns momentos, inclusive atrasando a atualização
de dados da &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19). Talvez a intenção não tenha sido fazer com que a
plataforma caísse, mas não podemos aceitar que o site fique lento por conta de
usuários abusivos e, por isso, precisamos implementar limitações de acesso à
&lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O processo foi relativamente longo (para mais detalhes &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/issues?q=is%3Aissue+cloudflare"&gt;veja as &lt;em&gt;issues&lt;/em&gt; no
GitHub&lt;/a&gt;),
mas já conseguimos resolver boa parte do problema e o site está responsivo
novamente. Ainda temos algumas questões a serem endereçadas, mas já traçamos um&amp;nbsp;plano.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="atualizacoes-na-pagina-inicial"&gt;&lt;a class="toclink" href="#atualizacoes-na-pagina-inicial"&gt;Atualizações na página&amp;nbsp;inicial&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;No caminho de aumentar a visibilidade do que estamos fazendo, adicionamos uma
coluna de últimas atualizações na página inicial; lá ficarão todos os datasets
que foram atualizados recentemente. Em breve adicionaremos mais detalhes a esse
coluna e outras funcionalidades, como a opção de assinar as atualizações por
&lt;span class="caps"&gt;RSS&lt;/span&gt; (e eventualmente até a opção de &amp;#8220;seguir&amp;#8221; um&amp;nbsp;dataset).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="melhoria-na-importacao-de-dados-e-pagina-de-download-de-arquivos"&gt;&lt;a class="toclink" href="#melhoria-na-importacao-de-dados-e-pagina-de-download-de-arquivos"&gt;Melhoria na importação de dados e Página de download de&amp;nbsp;arquivos&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Atualizar os dados da &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19 ainda nos toma muito tempo e, por isso, estamos
sempre melhorando o processo de importação de dados, para que seja cada vez
mais automático. Uma das melhorias que fizemos nesse mês tem a ver com a forma
como os arquivos completos dos datasets são listados e hospedados: agora estão
mais integrados com a plataforma e cada dataset possui um link mais amigável -
o da &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19, por exemplo, ficou como
&lt;a href="https://brasil.io/dataset/covid19/files/"&gt;brasil.io/dataset/covid19/files/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de pouco impacto para os usuários, essa alteração nos ajudou a ser mais
produtivos na atualização dos datasets e a reestruturação no código abriu
caminho para outras melhorias que&amp;nbsp;virão.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="correcao-da-pagina-de-empresas"&gt;&lt;a class="toclink" href="#correcao-da-pagina-de-empresas"&gt;Correção da página de&amp;nbsp;empresas&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;A página que contém informações consolidadas de empresas (como &lt;a href="https://brasil.io/especiais/documento/15102288000182/"&gt;essa, da
Odebrecht&lt;/a&gt;) estava com
um pequeno bug, que não permitia visualizar algumas das empresas disponíveis no
&lt;a href="https://brasil.io/dataset/socios-brasil/"&gt;dataset socios-brasil&lt;/a&gt;. Já foi
corrigido e agora todas estão&amp;nbsp;acessíveis!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="proximos-passos"&gt;&lt;a class="toclink" href="#proximos-passos"&gt;Próximos&amp;nbsp;passos&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para outubro,&amp;nbsp;pretendemos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Implementar autenticação na &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt; (e por segurança precisaremos deixar o
  cadastro mais&amp;nbsp;rigoroso);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atualizar os seguintes&amp;nbsp;datasets:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/dataset/eleicoes-brasil/"&gt;Eleições&lt;/a&gt; (atualizar e
    melhorar código do programa que converte os dados e atualizar dados na&amp;nbsp;plataforma);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/dataset/socios-brasil/"&gt;Empresas e sócios&lt;/a&gt; (atualizar
    dados na&amp;nbsp;plataforma);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criar dataset de candidatos em 2020 que possuem&amp;nbsp;empresas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://brasil.io/dataset/govbr/auxilio_emergencial/"&gt;Auxílio emergencial&lt;/a&gt;
    (atualizar dataset na plataforma, com novas&amp;nbsp;parcelas);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criar páginas exclusivas para acessar dados das eleições, facilitando o
  acesso de usuários&amp;nbsp;leigos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atualizar dados da população dos municípios (usados no &lt;a href="https://brasil.io/covid19/"&gt;Painel
  &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19&lt;/a&gt; e no portal das eleições que será&amp;nbsp;criado);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Melhorar a documentação da &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Continuar atualizando diariamente os dados da &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="feedback-sobre-a-comunicacao"&gt;&lt;a class="toclink" href="#feedback-sobre-a-comunicacao"&gt;Feedback sobre a&amp;nbsp;comunicação&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ainda estamos experimentando as melhores formas de comunicar novidades do
projeto. Algumas ideias&amp;nbsp;são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Publicar o relatório mensal em &lt;a href="https://apoia.se/brasilio"&gt;nossa campanha de financiamento
  coletivo&lt;/a&gt; e aqui no&amp;nbsp;blog;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar o &lt;a href="https://t.me/brasil_io"&gt;canal no Telegram&lt;/a&gt; para enviar de forma
  imediata as principais&amp;nbsp;atualizações;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reativar a &lt;a href="https://twitter.com/brasil_io"&gt;conta @brasil_io no TWitter&lt;/a&gt; para
  publicar os boletins diários da &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19 e atualizações em&amp;nbsp;datasets;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repensar o conteúdo e a periodicidade da&amp;nbsp;newsletter.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E aí, o que achou?&amp;nbsp;Abração!&lt;/p&gt;</content><category term="meta"></category><category term="relatório"></category><category term="desenvolvimento"></category><category term="infraestrutura"></category></entry><entry><title>Em parceria com a Abraji, fomos selecionados pelo Google News Initiative!</title><link href="https://blog.brasil.io/2019/11/13/em-parceria-com-a-abraji-fomos-selecionados-pelo-google-news-initiative/" rel="alternate"></link><published>2019-11-13T13:35:00-03:00</published><updated>2019-11-13T13:35:00-03:00</updated><author><name>turicas</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2019-11-13:/2019/11/13/em-parceria-com-a-abraji-fomos-selecionados-pelo-google-news-initiative/</id><summary type="html">&lt;p&gt;O projeto CruzaGrafos, apresentado em parceria entre a Abraji (Associação Brasileira de Jornalismo Investigativo) e o Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;, foi selecionado para receber apoio do Desafio de Inovação da Google News&amp;nbsp;Initiative.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;O projeto &lt;strong&gt;CruzaGrafos&lt;/strong&gt;, apresentado em parceria entre a &lt;a href="https://www.abraji.org.br/"&gt;Abraji (Associação
Brasileira de Jornalismo Investigativo)&lt;/a&gt; e o
&lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, foi selecionado para receber apoio do Desafio
de Inovação da &lt;a href="https://newsinitiative.withgoogle.com/"&gt;Google News
Initiative&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ideia surgiu a partir de um protótipo que criei de &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Teoria_dos_grafos"&gt;visualização em
grafo&lt;/a&gt; dos dados disponíveis
no Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt; e, após conversa com a Abraji, decidimos nos juntar para o
desenvolvimento do projeto, que será muito útil a quem trabalha com jornalismo
investigativo. Além dos dados que já temos, também integraremos os dados
coletados pelo jornalista &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Cl%C3%A1udio_Weber_Abramo"&gt;Claudio Weber
Abramo&lt;/a&gt;, pioneiro do
jornalismo de dados no Brasil, que faleceu em agosto de 2018 (sua família
gentilmente cedeu para a Abraji os bancos de dados e ferramentas que ele&amp;nbsp;criou).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ferramenta gráfica de análise de grafos &lt;strong&gt;será licenciada como software
livre&lt;/strong&gt; e facilitará descobrir relações entre pessoas em empresas, mesmo que
elas apareçam em &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; distintos - será possível, por exemplo, explorar
visualmente as conexões entre um político e seus doadores de campanha, empresas
de sua propriedade, parceiros de negócios e empreiteiros pagos com recursos&amp;nbsp;públicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A verba disponibilizada pela Google News Initiative será utilizada para o
desenvolvimento do software (aproveitando: &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1192637037242920968"&gt;estamos contratando desenvolveras
&lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) e, apesar
de não ser destinada ao desenvolvimento do Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;, terá um impacto positivo
nos usuários da plataforma: precisaremos coletar &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; que ainda não estão
disponíveis aqui e, no fim, teremos &lt;strong&gt;mais dados abertos acessíveis a todos&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A concorrência foi grande: foram 303 projetos inscritos e, junto com o
CruzaGrafos, outros 29 projetos de 10 países da América Latina foram
selecionados: &lt;a href="https://newsinitiative.withgoogle.com/intl/pt_br/innovation-challenges/funding/latin-america/"&gt;veja a lista completa de
projetos&lt;/a&gt;
e &lt;a href="https://brasil.googleblog.com/2019/11/acelerando-criacao-de-novos-produtos-e-modelos-de-negocio-na-industria-jornalistica-da-america-latina-em-30-projetos.html"&gt;a publicação no Blog Google Brasil sobre os projetos
apoiados&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em breve mais novidades!&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;</content><category term="meta"></category><category term="grafos"></category><category term="dados abertos"></category><category term="financiamento"></category></entry><entry><title>1 Ano de Dados Acessíveis</title><link href="https://blog.brasil.io/2019/04/18/1-ano-de-dados-acessiveis/" rel="alternate"></link><published>2019-04-18T23:05:00-03:00</published><updated>2019-04-18T23:05:00-03:00</updated><author><name>turicas</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2019-04-18:/2019/04/18/1-ano-de-dados-acessiveis/</id><summary type="html">&lt;p&gt;A ideia do Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt; surgiu em 2013, mas o projeto como é conhecido hoje está no ar há mais ou menos 1 ano. Veja algumas conquistas passadas e desafios&amp;nbsp;fututos.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Tive a &lt;a href="http://whois.domaintools.com/brasil.io"&gt;ideia de criar o Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt; há muitos anos, em
2013&lt;/a&gt;, porém por diversos motivos
(incluindo mudanças na ideia inicial) o desenvolvimento da plataforma como
existe hoje foi iniciado somente em 2018 - o pontapé inicial aconteceu após
&lt;a href="https://speakerfight.com/events/python-sudeste-2018-tutoriais/#libertando-bases-de-dados-publicas"&gt;uma palestra que
apresentei&lt;/a&gt;
na &lt;a href="https://2018.pythonsudeste.org/"&gt;Python Sudeste 2018&lt;/a&gt;, em São Paulo:
algumas das pessoas que assistiram ficaram comovidas com a ideia e se
voluntariaram a ajudar, daí no evento mesmo já estruturamos algumas&amp;nbsp;coisas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O site foi ao ar alguns dias depois do evento e diversas alterações foram sendo
feitas, então eu tive que escolher um desses dias para considerar o início do
projeto; escolhi o dia em que &lt;a href="https://github.com/turicas/brasil.io/commit/9968c8c80bc13c1a5f13557158518d57871a6a5b"&gt;adicionei o código de configuração de
infraestrutura do
PostgreSQL&lt;/a&gt;.
&lt;a href="https://www.postgresql.org/"&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; é um dos mais avançados sistemas de
gerenciamento de banco de dados, é software livre e peça fundamental no
&lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;: os metadados, os dados e os índices de busca
de todos os &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; da plataforma são servidos por ele e, por conta disso,
resolvi fazer essa&amp;nbsp;homenagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesses últimos 12 meses tivemos algumas conquistas e ainda temos alguns
desafios pela&amp;nbsp;frente:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="interface-acessivel"&gt;&lt;a class="toclink" href="#interface-acessivel"&gt;Interface&amp;nbsp;Acessível&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Apesar de razoavelmente simples, &lt;strong&gt;nossa interface facilita muito o trabalho de
diversas pessoas&lt;/strong&gt; (que possivelmente não teriam tempo/conhecimento
técnico/dinheiro suficientes para fazer todo o trabalho de coleta, limpeza,
conversão e hospedagem dos dados), pois apresenta &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; com milhões de
registros de uma maneira rápida, possibilitando filtros, paginação e exportação
dos resultados (seja baixando como &lt;span class="caps"&gt;CSV&lt;/span&gt; ou através de &lt;a href="https://brasil.io/api/datasets"&gt;nossa
&lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;). Além das páginas de &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt;, as
&lt;a href="http://brasil.io/especiais"&gt;páginas especiais&lt;/a&gt; facilitam o cruzamento entre
datasets e análises mais profundas, com poucos&amp;nbsp;cliques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ponto a melhorar temos a experiência do usuário e usabilidade das&amp;nbsp;páginas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="datasets-relevantes"&gt;&lt;a class="toclink" href="#datasets-relevantes"&gt;Datasets&amp;nbsp;Relevantes&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dois &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; da plataforma são de extrema relevância tanto para jornalistas
investigativos, cientistas políticos, advogados, ativistas, dentre outros:
&lt;a href="https://brasil.io/dataset/socios-brasil/socios"&gt;socios-brasil&lt;/a&gt; (contém a lista
de CNPJs das empresas brasileiras e seus sócios) e
&lt;a href="https://brasil.io/dataset/eleicoes-brasil/candidatos"&gt;eleicoes-brasil&lt;/a&gt; (contém
dados de candidaturas, votação, declaração de bens e filiação partidária das
eleições, desde&amp;nbsp;1996).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por conta de termos esses dados acessíveis possibilitamos diversas matérias
serem publicadas,&amp;nbsp;como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.generonumero.media/candidatura-semvoto-eleicoes2018/"&gt;Indício de candidaturas laranjas em nomes de&amp;nbsp;mulheres&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://oglobo.globo.com/sociedade/crise-reduz-abertura-de-novas-igrejas-no-pais-23385508"&gt;Redução da abertura de novas igrejas no&amp;nbsp;país&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://theintercept.com/2018/04/03/exercito-rio-empresa-investigada/"&gt;Operações do Exército no Rio geraram milhões para empresa da &amp;#8220;Farra do&amp;nbsp;Guardanapo&amp;#8221;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Contribuímos também com o desenvolvimento de aplicativos que ajudaram no
processo&amp;nbsp;eleitoral:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://eleicoes.poder360.com.br/"&gt;Políticos do Brasil&amp;nbsp;(Poder360)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://perfilpolitico.serenata.ai/"&gt;Perfil Político (Open Knowledge Foundation&amp;nbsp;Brasil)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como ponto a melhorar, precisamos adicionar mais &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt; à plataforma:
apesar de eu ter criado divesos outros programas de coleta de dados (como
recentemente um em que extraí os &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1112491956314259457"&gt;beneficiados da Lei da
Anistia&lt;/a&gt;), parte deles
não está disponível porque precisamos melhorar o processo de criação e
atualização de &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt;, que tem parte&amp;nbsp;manual.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="luta-por-dados-abertos"&gt;&lt;a class="toclink" href="#luta-por-dados-abertos"&gt;Luta por Dados&amp;nbsp;Abertos&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente, &lt;strong&gt;nem sempre os dados que precisamos estão disponíveis&lt;/strong&gt; - e
quando isso acontece tenho duas tarefas: alertar sobre o problema e utilizar a
&lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2011/lei/l12527.htm"&gt;Lei de Acesso à
Informação&lt;/a&gt;
para resolver a&amp;nbsp;questão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um caso bastante famoso que teve diversas repercussões foi quando &lt;a href="https://medium.com/serenata/o-dia-que-a-receita-nos-mandou-pagar-r-500-mil-para-ter-dados-p%C3%BAblicos-8e18438f3076"&gt;a Receita
Federal quis nos cobrar meio milhão de Reais por dados
públicos&lt;/a&gt;,
porém diversos outros casos aconteceram (e os processos ainda estão rolando),&amp;nbsp;como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1091767340134514690"&gt;Diários Oficiais do Rio de Janeiro não possuem licença de dados abertos (e
  outras questões)&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1094069287206248450"&gt;Diários Oficiais de Rondônia não são acessíveis de fora do
  Brasil&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1117488008805146625"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ALERJ&lt;/span&gt; libera &amp;#8220;dados abertos&amp;#8221; em &lt;span class="caps"&gt;PDF&lt;/span&gt;, dificultando o
  acesso&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Acredito que esse ativismo seja importante não só para resolver as questões
pontualmente, mas também para &lt;strong&gt;mudar a cultura do setor público com relação às
políticas de transparência e dados abertos&lt;/strong&gt;. Utilizo bastante &lt;a href="https://twitter.com/turicas"&gt;minha conta no
Twitter&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://github.com/turicas/slides/tree/gh-pages/brasil.io"&gt;minhas
palestras&lt;/a&gt; para
divulgar esses casos (em breve talvez eu faça uma sessão de vídeos contando em
mais&amp;nbsp;detalhes!).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="comunicacao"&gt;&lt;a class="toclink" href="#comunicacao"&gt;Comunicação&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por muitas vezes a comunicação da plataforma foi falha, deixando dúvidas sobre
seu funcionamento, processo de desenvolvimento, atualizações etc. Para suprir
essa necessidade criamos uma &lt;em&gt;newsletter&lt;/em&gt; e, recentemente, &lt;a href="https://blog.brasil.io/2019/04/01/ola-brasil/"&gt;nosso
blog&lt;/a&gt; (que em breve terá mais
publicações técnicas). Aos poucos estamos mudando as páginas da plataforma para
comunicarem melhor o que gostaríamos (que inclusive irá diminuir o fluxo que
recebo de emails com&amp;nbsp;dúvidas).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="financiamento"&gt;&lt;a class="toclink" href="#financiamento"&gt;Financiamento&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Durante os 12 últimos meses foquei bastante na questão técnica (criar novos
programas coletores de dados, melhorar o código da plataforma) e divulgação
(palestras) e acabei deixando de lado a questão financeira. Hoje &lt;strong&gt;o projeto é
deficitário&lt;/strong&gt;: ainda não arrecadamos o suficiente em doações para pagar a
infraestrutura (&lt;a href="https://blog.brasil.io/2019/04/17/dissecando-os-custos-e-a-infraestrutura-do-projeto/"&gt;veja sobre os custos do
projeto&lt;/a&gt;)
e, por isso, mantenho boa parte dos custos.
Precisamos de em torno de &lt;strong&gt;R$ 1.100,00 mensais&lt;/strong&gt; (varia conforme a cotação do
dólar - valores em abril de 2019) apenas para manter a plataforma online (esse
valor não contempla horas de trabalho) e por enquanto &lt;a href="https://apoia.se/brasilio"&gt;nossa campanha de
financiamento coletivo&lt;/a&gt; recebe metade desse&amp;nbsp;valor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou buscando instituições que acreditem nos valores do projeto e queiram
apoiá-lo (seja em forma de apoios voluntários ou &lt;em&gt;grants&lt;/em&gt;/editais com algum
entregável) e também clientes de projetos de &lt;em&gt;Web scraping&lt;/em&gt; de dados públicos
que paguem o tempo de desenvolvimento de novos coletores ou a melhoria dos já
existentes. Se você puder ajudar ou conhece alguém que possa, por favor &lt;a href="https://brasil.io/contato"&gt;entre
em contato&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="conclusao"&gt;&lt;a class="toclink" href="#conclusao"&gt;Conclusão&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os últimos 12 meses foram maravilhosos, a plataforma se mostrou madura e
geramos diversos impactos positivos, porém ainda temos muito o que melhorar
principalmente no que diz respeito à sustentabilidade financeira do projeto.
Para os próximos 12 meses estamos abertos a
&lt;a href="https://brasil.io/colabore"&gt;colaborações&lt;/a&gt; para criar um ecossistema de dados
abertos acessíveis que facilite o surgimento de diversas iniciativas que tem
como objetivo exercer &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Controlo_social"&gt;controle
social&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Vida longa ao
Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="meta"></category><category term="história"></category><category term="opendata"></category><category term="crowdfunding"></category></entry><entry><title>Dissecando os custos (e a infraestrutura) do projeto</title><link href="https://blog.brasil.io/2019/04/17/dissecando-os-custos-e-a-infraestrutura-do-projeto/" rel="alternate"></link><published>2019-04-17T17:30:00-03:00</published><updated>2019-04-17T17:30:00-03:00</updated><author><name>turicas</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2019-04-17:/2019/04/17/dissecando-os-custos-e-a-infraestrutura-do-projeto/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quando visitamos um site geralmente não temos noção de todo o trabalho e infraestrutura envolvidos para mantê-lo online; nesse artigo detalho os custos do Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt; e falo um pouco da infraestrutura. &lt;em&gt;Spoiler&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;o projeto ainda está deficitário&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quando visitamos um site geralmente não temos noção de todo o trabalho e
infraestrutura envolvidos para mantê-lo online; por trás dos dados apresentados
no &lt;a href="https://brasil.io/"&gt;Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; existem diversos programas que fazem
raspagem de sites (&lt;em&gt;Web scraping&lt;/em&gt;), limpeza de dados, além de outros que
armazenam e servem as centenas de gigabytes de dados que temos atualmente;
esses programas rodam em servidores que nos custam em torno de &lt;strong&gt;R$1.100,00&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;mensais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde o início do projeto a infraestrutura foi bancada por mim, até que abri
uma &lt;a href="https://brasil.io/doe"&gt;campanha de financiamento coletivo&lt;/a&gt; e algumas
pessoas começaram a doar (porém a quantidade de doações que recebemos ainda não
é suficiente e eu ainda pago metade desse valor). Os custos de infraestrutura
que temos hoje estão listados &lt;a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1ZElv9dWuEmhi-X_K674vQ_8YlmLeMo_m6swIqsSfdF0/view"&gt;nessa
planilha&lt;/a&gt;
e segue abaixo um detalhamento de cada&amp;nbsp;item:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="dominio-brasilio-namecheapcom"&gt;&lt;a class="toclink" href="#dominio-brasilio-namecheapcom"&gt;Domínio &amp;#8220;brasil.io&amp;#8221;&amp;nbsp;(namecheap.com)&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Domínio do projeto, registrado em 28 de novembro de 2013 (apesar da ideia ser
antiga, a plataforma começou a ser desenvolvida como é hoje em&amp;nbsp;2018).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 35,00 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;ano.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="servidor-na-digitalocean-eua-extra-storage"&gt;&lt;a class="toclink" href="#servidor-na-digitalocean-eua-extra-storage"&gt;Servidor na DigitalOcean &lt;span class="caps"&gt;EUA&lt;/span&gt; (+ extra&amp;nbsp;storage)&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Servidor principal (&lt;span class="caps"&gt;VPS&lt;/span&gt;), onde é hospedada a plataforma. Características:
Intel(R) Xeon(R) &lt;span class="caps"&gt;CPU&lt;/span&gt; E5-2650L v3 @ 1.80GHz (dual core), &lt;span class="caps"&gt;2GB&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;RAM&lt;/span&gt;, &lt;span class="caps"&gt;60GB&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;SSD&lt;/span&gt; + &lt;span class="caps"&gt;1TB&lt;/span&gt;
extra de &lt;span class="caps"&gt;SSD&lt;/span&gt;. Está no datacenter de San&amp;nbsp;Francisco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse servidor rodam a aplicação feita em Django (frontend e &lt;span class="caps"&gt;API&lt;/span&gt;) e os bancos
de dados PostgreSQL (utilizado para &lt;a href="https://brasil.io/datasets"&gt;hospedar os
dados&lt;/a&gt; e os índices de busca) e Neo4J (utilizado
para &lt;a href="https://brasil.io/especiais"&gt;traçar caminhos entre pessoas e empresas&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para o &lt;em&gt;deployment&lt;/em&gt; utilizamos o &lt;a href="https://github.com/dokku/dokku"&gt;dokku&lt;/a&gt; (um
&lt;em&gt;platform-as-a-service&lt;/em&gt; livre) e, com isso, conseguimos subir alterações com um
simples &lt;code&gt;git push&lt;/code&gt; (como no Heroku, porém mais&amp;nbsp;barato).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 120 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;mês.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="digitalocean-spaces-arquivos-estaticos"&gt;&lt;a class="toclink" href="#digitalocean-spaces-arquivos-estaticos"&gt;DigitalOcean Spaces (arquivos&amp;nbsp;estáticos)&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://m.do.co/c/5b17037059e9"&gt;Digital Ocean Spaces&lt;/a&gt; é um serviço de
hospedagem de arquivos estáticos, similar ao &lt;span class="caps"&gt;AWS&lt;/span&gt; S3. Está sendo utilizado em
caráter de testes para hospedar os arquivos estáticos (para quem quer baixar um
dataset completo) e para os futuros &lt;em&gt;mirrors&lt;/em&gt; que teremos. Atualmente o meu
Google Drive pessoal está sendo utilizado para disponibilizar os arquivos
completos, mas ele possui limitações e em breve migraremos&amp;nbsp;totalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 5 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;mês.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="servidor-na-ovh-extra-storage"&gt;&lt;a class="toclink" href="#servidor-na-ovh-extra-storage"&gt;Servidor na &lt;span class="caps"&gt;OVH&lt;/span&gt; (+ extra&amp;nbsp;storage)&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Servidor secundário (dedicado), onde rodamos os programas que coletam, limpam e
convertem os dados, hospedamos backups e fazemos outros testes.
Características: Intel(R) Xeon(R) &lt;span class="caps"&gt;CPU&lt;/span&gt; D-1520 @ 2.20GHz (8 cores), &lt;span class="caps"&gt;32GB&lt;/span&gt; de &lt;span class="caps"&gt;RAM&lt;/span&gt;,
&lt;span class="caps"&gt;60GB&lt;/span&gt; &lt;span class="caps"&gt;HD&lt;/span&gt; + extra de &lt;span class="caps"&gt;760GB&lt;/span&gt;. Está num datacenter no&amp;nbsp;Canadá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como o custo é bem menor, está em nossos planos migrar a hospedagem da
plataforma para esse servidor dedicado e rodar os scripts coletores em uma &lt;span class="caps"&gt;VPS&lt;/span&gt;
mais barata (porém essa migração requer algum&amp;nbsp;trabalho).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 89,90 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;mês.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="hospedagem-rocketchat-chatbrasilio-heroku"&gt;&lt;a class="toclink" href="#hospedagem-rocketchat-chatbrasilio-heroku"&gt;Hospedagem rocketchat - chat.brasil.io&amp;nbsp;(Heroku)&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Instância do &lt;a href="https://rocket.chat/"&gt;Rocket.Chat&lt;/a&gt; que está por trás do
&lt;a href="https://chat.brasil.io/"&gt;chat.brasil.io&lt;/a&gt;, onde os colaboradores podem se
comunicar mais facilmente, com divisão por assunto. Roda em um dyno simples (o
mais&amp;nbsp;barato).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Custo: 7,00 &lt;span class="caps"&gt;USD&lt;/span&gt; /&amp;nbsp;mês.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="horas-de-trabalho"&gt;&lt;a class="toclink" href="#horas-de-trabalho"&gt;Horas de&amp;nbsp;trabalho&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Trabalho de desenvolvimento de novos scripts de coleta de dados,
desenvolvimento de novas funcionalidades na plataforma, manutenção da
plataforma (verificação de erros, atualização de datasets etc.) e divulgação do
projeto (eventos, palestras, entrevistas, blog&amp;nbsp;etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas as horas de trabalho na plataforma (por enquanto) são voluntárias e não
estão sendo pagas porque o projeto atualmente não tem verba disponível (uma de
nossas metas desse ano é justamente conseguir tornar a plataforma sustentável
economicamente. Atualmente trabalho em torno de 60 horas mensais (além do
trabalho de &lt;a href="https://brasil.io/contribuidores"&gt;diversos outros voluntários&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nota: os valores descritos são os cobrados pelos provedores de serviços,
porém como todos os pagamentos são feitos via cartão de crédito em Dólar o
valor final pago é de 110,38% do que está descrito (4% de spread + 6,38% de
&lt;span class="caps"&gt;IOF&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="meta"></category><category term="infra"></category><category term="hosting"></category><category term="crowdfunding"></category><category term="história"></category><category term="django"></category><category term="postgresql"></category><category term="neo4j"></category></entry><entry><title>Olá, Brasil!</title><link href="https://blog.brasil.io/2019/04/01/ola-brasil/" rel="alternate"></link><published>2019-04-01T16:20:00-03:00</published><updated>2019-04-01T16:20:00-03:00</updated><author><name>turicas</name></author><id>tag:blog.brasil.io,2019-04-01:/2019/04/01/ola-brasil/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aqui se inicia um espaço colaborativo para falar sobre dados abertos, lei de acesso à informação, ciência de dados e interagir com a comunidade da&amp;nbsp;plataforma.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Seja bem-vinda(o) à publicação de inauguração do &lt;a href="https://blog.brasil.io/"&gt;Blog do
Brasil.&lt;span class="caps"&gt;IO&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;; aqui se inicia um espaço colaborativo para
falar sobre &lt;strong&gt;dados abertos&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;lei de acesso à informação&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ciência de
dados&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;interagir com a comunidade&lt;/strong&gt; da&amp;nbsp;plataforma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes desse blog nossos canais de comunicação eram voltados somente a quem quer
colaborar diretamente com o código/dados da plataforma (como o
&lt;a href="https://chat.brasil.io/"&gt;chat.brasil.io&lt;/a&gt; e o &lt;a href="https://brasil.io/datasets/sugira"&gt;espaço para sugestão de
datasets&lt;/a&gt;); agora temos um espaço onde
estaremos mais próximos de quem &lt;a href="https://brasil.io/doe"&gt;doa para o projeto&lt;/a&gt;,
utiliza os dados ou trabalha/quer trabalhar com ciência de dados. Nossas
publicações se encaixarão nas seguintes&amp;nbsp;categorias:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Meta&lt;/strong&gt;: publicações sobre &lt;strong&gt;atualizações na plataforma&lt;/strong&gt; (no software, não
  nos&amp;nbsp;dados);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Datasets&lt;/strong&gt;: notícias sobre &lt;strong&gt;lançamento e atualização dos datasets&lt;/strong&gt;
  disponíveis na plataforma, tutoriais sobre como utilizar os dados disponíveis
  (comentando regras de negócio relacionadas aos dados e ferramentas úteis)&amp;nbsp;etc.;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bastidores&lt;/strong&gt;: expor a &lt;strong&gt;metodologia de coleta, limpeza e análise de
  dados&lt;/strong&gt;, que muitas vezes fica escondida (nosso objetivo aqui é incentivar o
  jornalismo aberto e ensinar boas técnicas para o trabalho com&amp;nbsp;dados);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dados abertos e transparência&lt;/strong&gt;: conceitos e novidades no &lt;strong&gt;ecossistema de
  dados abertos&lt;/strong&gt;, leis, projetos&amp;nbsp;etc.;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mídia&lt;/strong&gt;: anunciar participação em eventos, mostrar onde os dados do site
  estão sendo utilizados (como matérias, aplicativos e projetos de controle&amp;nbsp;social).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sempre compartilho &lt;a href="https://twitter.com/turicas"&gt;em meu Twitter&lt;/a&gt; histórias
interessantes sobre os problemas relacionados a dados abertos, como: &lt;a href="https://medium.com/serenata/o-dia-que-a-receita-nos-mandou-pagar-r-500-mil-para-ter-dados-públicos-8e18438f3076"&gt;o dia em
que a Receita Federal nos sugeriu pagar meio milhão de reais por dados
abertos&lt;/a&gt;,
problemas enfrentados para baixar os Diários Oficiais de
&lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1094069287206248450"&gt;Rondônia&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1091767340134514690"&gt;Rio de
Janeiro&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/943176715672711168"&gt;os
exorbitantes salários dos juízes brasileiros (acima do
teto)&lt;/a&gt; e, mais
recentemente, &lt;a href="https://twitter.com/turicas/status/1112491956314259457"&gt;a deleção de arquivos contendo a lista de beneficiados da lei da
anistia&lt;/a&gt;. A partir de
agora essas histórias serão publicadas em mais detalhes aqui no&amp;nbsp;blog!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, se você já utilizou os dados da plataforma para algum projeto, tem dicas
interessantes sobre ferramentas para trabalhar com dados, conhece bastante um
dataset, quer fazer um tutorial de código (&lt;a href="https://github.com/danielfrg/pelican-ipynb"&gt;nosso blog já tem suporte a
publicar usando o Jupyter
Notebook&lt;/a&gt;) ou tem alguma história
interessante relacionada ao trabalho com dados abertos, por favor fique à
vontade para colaborar criando um texto para o blog (&lt;a href="https://github.com/turicas/blog.brasil.io#contribuindo"&gt;veja aqui as
instruções&lt;/a&gt;; &lt;a href="https://brasil.io/colabore"&gt;existem
também outras formas de contribuir com o projeto&lt;/a&gt;).&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;</content><category term="meta"></category><category term="opendata"></category></entry></feed>